Je uklizeno, nikde žádný nepořádek; buková polena srovnána v rázy, uhlí v hromadách do geometrických obrazců s obdélníkovou základnou – hroby. I strom je uklizen, žádné třepotavé listoví, nikde hnízdo rozdrbané ptáků nebeských – je podřezán, pořezán, rozštípán, spálen. Zameteno, popel vybrán a odnesen do popelnice, odvezen na místo vyhrazené městskou správou. Kdysi to byl kaštan, v jehož větvích pobýval Tomáš Staněk a vymýšlel si svět, jaký není. Vlastně tam čekal, až svět (život) se dostaví, vyleze k němu po kmenu kaštaním a celý umazaný kůrou a krásný řekne mu:

Tady mě máš.

Větve odřezali trestanci, co jim zbývalo, byl to příkaz. Když je vodil Budulínek s flintou delší než tělo, kaštan nechali na pokoji. Kouřili cigarety, které jim kdekdo z obyvatel domu podstrkoval, hlavně však paní Anna Staňková; snad někdo jiný jinde podstrkoval cigarety i PhDr. Janu Peřinovi, Josefovu otci. Budulínek se odvracel, aby ho někdo neuviděl, on že to vidí a nezakročí. Tenkrát měli trestanci pruhované šaty a nesměli kouřit. Zato však chodili na práci ven z věznice, přes město, provázeni dětmi jak vojáci. Když to Budulínek dotáhl na vojína v záloze a zmizel, nahradil ho svobodník s mocným hlasem, s tělem podstatně delším než flinta; trestanci museli odříznout kaštanu větve a nakonec podřezat i kmen.

Je uklizeno… Také v hlavě Tomáše Staňka je už pořádek. Cpe si do hlavy mineralogii – kameny, krystaly, mřížky, aby udělal zkoušky a stal se báňským inženýrem. Sedí v pokoji u okna, aniž by z něho vyhlédl. Jenže vyhlédnout by měl, z pařezu vyrazil výhonek a na něm vyrašily lepkavé pupeny. Dobře udělali, že pařez nevykopali. Tomáš má před sebou učebnici mineralogie, v ruce tužku a kreslí mřížky; když neví, podívá se do knihy a spojí dva body. A když toho má už plné zuby, udělá čáru-pačáru, která nezačíná a nekončí, je to křivka jen tak, té se geometrie ani mineralogie nezmocní. A pak jinou, pačáry se protínají v mnoha bodech, překrývají se, nemají lad-sklad, řád, je to autoportrét přirozenosti, rukopis potlačené duše.

S ním v pokoji sedí babička Františka na bílé nízké stoličce, na tvrdém prkénku – jakoby na bedně s polínky –, a ruce má složené v klíně, snad se modlí. To ne, dědku, to druhý, šeptají babiččiny rty potichu potichoučku, ale ne z ohledů vůči studujícímu vnukovi, je už tak tichá, žije si svůj vnitřní život, svých devadesát let. Co by ji ještě mohlo potkat! Přikazuje zrovna dědečkovi Františkovi, aby přiložil správné polínko, jinak se koláče spálí. Každou sobotu pečou koláče s tvarohem uvnitř a s povidly nahoře, málo posýpky. Jsou kulaté, malinkaté, jednou do pusy. Za čtyři roky půjde babička spát a už se neprobudí. Sešlost věkem, napíše ohledávač do úmrtního listu. Takovou smrt bych si přál, řeknou lidé, požehnaný věk.

Je uklizeno…

Po ohradě zůstaly jenom ocelové sloupy, k nimž byly přišroubovány pláty vlnitého plechu a ocelová lana k zakotvení. Sloupy jsou velmi vysoké, vyšší než dům, a stačilo by je šikovně upálit autogenem; neví se však, nepřijde-li shora nařízení ohradu znovu zřídit.

Dnes už trestanci mohou kouřit a nenosí pruhované oděvy. Nechodí však městem s houfem dětí za patama. Už je nehlídají vojáci základní služby – Budulínek je členem jednotného zemědělského družstva v pohraničí a uřvaný svobodník to dotáhl na nadporučíka Sboru nápravné výchovy ve funkci vychovatele. Trestanci jsou ve věznici nebo obehnáni plotem na vyhrazených pracovištích, aby neutekli, aby na ně nebylo vidět. Kolem plotu jsou hlídací věže a na nich strážní v černých uniformách, zvaní černoprdelníci.

1

Máňa byla ve vile na kopci dvoumetrovou součástí rodiny, určenou k rozšmajdávání bot JUDr. Kamila Staňka, k žehlení, k praní, k zašívání, ke škrabání brambor, k mytí nádobí a tak. Dostavila se z Chvalkovic, aby poznala svět a že se ve městě třeba spíš vdá; aby paní Staňková nebyla na všechno sama, když má Tomáše Tomáška s trojkolkou a tu vilu na patro, nemluvě o zahradě. Ve Chvalkovicích by se Máňa určitě nevdala, kdo by si vzal tak velkou holku z chaloupky. Říkali, že má něco se žlázama, se štítnou, ta je prý na vzrůst.

„Máňo, stlašně mě stlaš,“ žadonil Tomášek; na „r“ byl ještě krátký. Máňa si obula jezdecké holínky, oblékla gumový plášť, na hlavu si nahňácala koudel a posadila klak, který měl JUDr. Staněk jenom na ženění.

„Húúú,“ dělala Máňa a Tomášek se stlašně bál, až se rozkoší zalykal.

Jednou takhle vyděsila holiče, který chodil každou sobotu odpoledne do vily zušlechťovat doktora Staňka – aby advokát zvučného jména nemusel do veřejné oficíny s prezervativy a pomádami v zasklené skříni. Když holič zjistil, že je to jenom Máňa s koudelí na hlavě a v jezdeckých holínkách svého zaměstnavatele, řekl: „Máňo, s takovou se nikdy nevdáte…“ A zálibně se zahleděl na holínky. Takové boty kdyby měl, všichni holiči by mu je záviděli. Chodil by v nich po náměstí a vrzal. Kde máš koně! volali by za ním. V prdeli, řekl by jim zcela jasně a odvrzal do hospody U Chmelové šišky na desítku. Jenže takové holínky nikdy mít nebude, protože má ženu samodruhou a dceru Karin, narozenou za války. Měl jí dát jiné jméno, mohla se jmenovat Ivanka nebo Nataša, to by se dneska vyplatilo. Dal jí však německé jméno Karin, a stejně to nebylo nic platné, ten krámek na Ostrožné dostal po Taussigovi Kučera.

Taky tam u vily na kopci, v zahradě s živým plotem, byla louže s lekníny a se zlatou rybkou, nad louží besídka celá bílá, jako stvořená k pití slivovice. Dodával ji dědeček František z Chvalkovic a pili ji JUDr. Kamil Staněk, advokát, s PhDr. Janem Peřinou, gymnaziálním profesorem češtiny a angličtiny, válečným letcem. Pili ji v neděli odpoledne, po holoubátkách, a seděli tam sami.

Skamarádili se už v dětství, studovali spolu v Praze, a teď se ocitli v době – zdá se – příznivé, o čemž svědčí vila, zlatá ryba, besídka, slivovice a holoubátka. Ten holič se jmenuje Bugel.

Tak nevím, tam, nebo tam? říkával si opilec Adamec na křižovatkách, a říká si to dodnes, aniž by očekával odpověď. Kam se vydá a kudy, je zcela lhostejné, vždyť v tomhle městě je hospod habaděj; to ví i Máňa, a ta do hospod nechodívá. Jenom jednou si je prošla všechny a způsobila vichřici, jež k smrti vyděsila opilce Adamce. Neboť šla cílevědomě za svým.

Dneska má Adamec jednu ruku uříznutou v zápěstí cirkulárkou uhelných skladů; místo ní dostal důchod a od nemocenské pojišťovny protézu s černou koženou rukavičkou. Je to výhodnější, než kdyby měl ruce obě: k napití mu jedna stačí. A bez té druhé nemusí pracovat.

2

Holubi hnízdili na půdě v holubníku s drátěnými padacími dvířky. Stačilo potáhnout za provázek… a klap! Patřili Bugelovi, miloval je a byl jejich pánem. Nikomu nebyl pánem do té míry: pánem nad životy a smrtí jejich dětí (dospělí holubi jsou nejedlí). Vraždil jim mláďata a ti hloupí ptáci ho neuklovali. Když vylezl na střechu a hvízdl zvláštním způsobem, holubi potloukající se po všech možných polích a parcích nechali všeho a přilétli do Nákladní ulice, na střechu domu s číslem devatenáct. Roztáhl paže a ti první, nejrychlejší, mu posedali na ně, na ramena i na hlavu, láskyplně vrkali a tulili se k svému pánovi; pomalejší usedli na střechu, na komíny, na kominickou lávku a záviděli šťastlivcům spočívajícím mu na těle, s léty stále oblejším. „Pojďte, holoubci bělostní, děťátka moje, ke svýmu tátovi nešťastnýmu, koho už na tom světě mám než vás,“ promlouval k nim holič Bugel, „všecko je na hovno, život posranej…“ Holoubci bílí se k němu tulili a tahali ho za ušní lalůčky, něžně vrkali a trousili po něm trus.

Když byl Bugel ještě vyhublým holičem a Ivan s Igorem nenarození, živil se především tlustými krajíci chleba, řídce namazanými sádlem. Nosil si je v aktovce s břitvami solingenkami, s nůžkami a strojky na střihání hlav, s kartáči a vlasovými toniky v ampulích, s brilantinou a ořechovým a lopuchovým olejem, v aktovce z černé kozinky – za takovou by se nemusel stydět žádný úředník. Vždyť holičství není profesí dělnickou, má blízko k umění: hlavy jsou všelijaké, rozmanité, každou je zapotřebí vzít jinak, nad každou se zamyslet – nad jejím tvarem, nad počtem a barvou obrostu a komu patří, to vše skloubit se zákazníkovým přáním, s jeho rozmary. Holičství je úřad a Bugel se cítil být úředníkem. Nejvíc ho trápilo, že je pouhým zaměstnancem, i když v podniku na náměstí. A že mu o vlásek uklouzla oficína na Ostrožné ulici, s cedulí EMANUEL KUČERA, holičství a kadeřnictví. Zřejmě proto, že Kučera v dobách rozhodujících nosil holínky.

Holoubátka byla na prodej. Jedli je nadívaná a zašitá režnou nití takoví, co kouřili memfisky se zlatým náustkem, stříleli do koroptví a měli ručně šité jezdecké holínky. Když obuvník netrefil míru, musely je rozšmajdávat služky z venkova. Bugelova holoubata jedla i paní Staňková, Anička z Chvalkovic, dcera babičky Františky a dědečka Františka. Potkalo ji štěstí – vdala se do vily na kopci, do té vily, před jejíž brankou vyhládlý holič přešlapuje, než zazvoní, než polkne poslední sousto chleba se sádlem. A pak čeká v hale pod obrazem JUDr. Kamila Staňka seniora se zastřeleným kancem (olej na plátně, zlacený rám), postává u vitríny s tuctem loveckých pušek, brokovnic a kulovnic, v obavách, aby nenechal špínu z bot na peršanu. „Dobrý den,“ řekne chlapečkovi, který ještě neumí „r“, má sametové kalhotky a projel halou na zablácené trojkolce se zvonkem.

Nic netrvá věčně. Jednoho dne se Tomáš „r“ naučil; dal si načas, už měl bratra Petra, už chodil do školy. A pak se přestěhovali z kopce k pivovarské strouze, na Nákladní ulici do domu s číslem devatenáct a s Bugelem, který už není holičem, nýbrž referentem, a holoubátka rdousí pro vlastní talíř; do domu hned vedle uhelných skladů, které už nepatří Šlosarovým (vlastně paní Šlosarové, panu Šlosarovi patřil jenom vítací pes Rolf a to ho zachránilo), nýbrž nám všem. Kolo dějin se pootočilo.

Tomášův kamarád se jmenuje Josef Peřina, pokřtěný Joseph v anglikánském kostele v jižním Londýně, tlustý a posedlý hudbou. Když ho nepustili k maturitě, našla mu paní Anna Staňková místo ve Výzkumném ústavu veterinárním – Praha, odbočka v našem městě, na pitevně uhynulých zvířat. Měla za něj odpovědnost a nic lepšího nenašla.

Josefa, válečnou kořist, si přivezl PhDr. Jan Peřina z Velké Británie. Zatímco si lítal nad Kanálem a střílel do junkersů, chlapce vyhrabávali z trosek řadového domku po náletu. Babičku s dědečkem a krásnou maminku odvezli na dvoukoláku, kočku Cat nechali pod troskami. Jen boubelaté děťátko Joe otevřelo čiperná očka a řeklo Ham, pěkně po česku.

Vilu na kopci znal Josef Peřina jako své boty. Ačkoli v ní nebydlel, pobýval tu často. Okusil holoubátka holiče Bugela, a když oba doktoři zasedli do besídky ke slivovici, olízl si mastné prstíky-buřtíky, zabořil je do kláves křídla Koch a Korselt a vznesl se. Neboť byl pianista, skladatel a hudebník už odmalička. PhDr. Jan Peřina si ho ke Staňkům odkládal, když potřeboval klid. Trávil spoustu času psaním spisu o druhé světové válce, o západní frontě, aby se nezapomnělo. Nějaký čas mu zabraly též baletinky s krokem gazelím a ukrývanou nevraživostí vůči tlustým chlapečkům-pianistům. Život se nezastavil. Knihy o válce bylo už na tři sta stránek, což svědčí o píli pisatelově a o čase, který strávil pianista Josef u Staňků ve vile. Bylo mu však trávit se Staňkovými i ty nepopsané stránky a léta letoucí, ne však už ve vile na kopci; v prostředí lepším, než poskytují dětské domovy zvané pasťák. I Chvalkovice poznal, s dědečkem Františkem a jeho mlejnky proti špačkům.

„Holuby nemůžu vystát,“ řekl Tomáš Staněk ve větvích, „ale bude to zřejmě tím, že patří Bugelovi. Nejlepší jsou rorýsi.“ Ti mají hnízda pod okapy a lítají děsně vysoko. Jsou to divoké čárky nad oblaky, pokřikují na piloty stíhaček, střemhlav útočí. K jejich rozdrbaným hnízdům nikdo nemůže.

Jednou po dešti, po divoké bouřce, našel potlučeného rorýse na dvoře. Vzal ho do rukou a cítil srdce; bušilo na poplach. Odnesl ho na verandu a položil na brlení, bylo mu ho líto a MVDr. Poláčka ještě neznal, jinak by mu zraněného ptáka odnesl. Josef hrábl do kláves a zahrál velmi smutné rekviem – O pádu ptáka. Při prvních tónech se rorýs zavrtěl a přepadl přes brlení; v pádu rozepjal křídla a vystřelil k obloze. Rorýsové mají dlouhé letky a kratičké nožičky, nedokážou vystartovat ze země, vzlétají z pádu. Proto mají hnízda ve výškách. A taky proto, aby na ně nemohl žádný Bugel.

Po ničem pan Poklidný netoužil tak mocně jako po vlastní autodopravě, po firmičce docela malé, která by je uživila a Vašek by měl co dědit. Pár náklaďáků, převážel by věci tam nebo onam, jenže po vítězství dělnické třídy, jeho třídy, mu sklaplo. Pak už nemyslel na nic jiného než na malý domek s kytkama za okny, o jednom patře. Odešel z uhelných skladů do stavebnictví, tam to víc vynášelo – stavěla se Poruba, sídliště pro horníky, na zelené louce, stavba socialismu. Tam vykazovali šoféři odpracovaných čtyřiadvacet hodin denně a ještě hodinovou přestávku na oběd. Tatrou sklápěčkou odvážel zeminu půl kilometru od bagru ke skládce, pak zase zpátky, jak mezek u žernovu – pro vidinu bílého domku za řekou, na Mostní ulici. Parcelu už měl vyhlídnutou. Neboť déšť, bubnující na vlastní střechu, to zní jako hudba sfér i ve společenství bez vykořisťování člověka člověkem, kde všechno patří všem a nikomu nic. Vlastní pes, který mu štěká na uvítanou, paní Poklidná věší prádlo nad vlastním trávníkem, třešně z vlastní třešně… Ještě pár tisíc fůr, pár desítek tisíc korun, než se dostaví Poruba, králíkárna pro horníky, a bude to. Přičinlivý člověk si snad k něčemu dopomůže i za diktatury proletariátu.

3

Jakápak historická událost, jaképak kolo dějin? Ničeho jsme si nevšimli, my kluci v krátkých kalhotách, za války narození. Že měli tatíci ustarané obličeje? Od toho jsou tatíci, aby se starali. Paní učitelka Hrbáčová učila dál, jak byla zvyklá, pan prezident Beneš ještě visel tabuli po levici, vpravo byl kříž. Do vily na kopci se dosud nedostavili zástupci občanů s orazítkovaným a podepsaným papírem v ruce. Tomáš odrostl Máninu strašení, holič Bugel stále ještě o sobotách a nedělích docházel zušlechťovat JUDr. Staňka a nabízel holoubátka k nadívání. Ale co se aktovky týče, došlo k historické změně. Svou parádní úřednickou aktovku z černé kozinky uložil na dno skříně a holičské nádobíčko, jakož i krajíce se sádlem, přestěhoval do tašky hnědé, značně odřené, ničím se nelišící od tašek dělnických; neboť holičství, i když má blízko k činnosti umělecké, je profesí dělnickou. Holič Bugel je dělníkem a byl jím přece odjakživa.

Do Chvalkovic se jezdívalo z vily černou vyblýskanou tatrovkou, včetně nezbytného zastavení v lesíku poblíž Litovle. Z nájemního domu na Nákladní ulici však cesta trvala až dvanáct hodin osobákem po všelijakých tratích. Zastávky byly nekonečné, vlak postál všude, i v obci Čuníně, oblaky páry povzbuzoval zpozdilé pasažéry, aby přidali do kroku. V důležitých železničních uzlech se čekalo na přípoje v restauracích se žlutou limonádou, v restauracích naplněných nudou a dětskou netrpělivostí. Od vlaku pak ještě hodinu pěšky do Chvalkovic, a když byly třešně zralé, mnohem déle. Koně dědeček neměl, jenom krávu Stračenu, a ta se nehodila do kočáru ani do bryčky. Měla však jiné přednosti a pomalou chůzi, ani ten kravský vzhled jí nikdo nevyčítal. Moc si s dědečkem rozuměli – chodili spolu do zahrady a dědeček jí vyprávěl o první světové válce, jak střílel do rázu březových polen v ruském lese. Do lidí to nesvedl. Búúú, odpovídala kráva, aby si nemyslel, že mluví jen tak do větru.

A když se vraceli s fůrou lucerky, povzbuzoval ji: No tak pojď, malá, ještě kousek, vždyť si to vezeš pro sebe. Měli to do kopce a oba se museli uprostřed vydýchat – lucerka byla těžká a dědeček trpěl záduchou.

Babička Františka do zahrady nezašla – bylo to daleko a ji pobolívaly nohy. Ve skříni měla černé šaty do truhly, až umře; dlouho prý to trvat nebude. Sedávala v kuchyni na bedně s polínky a četla si v knížkách. – Vlastně to byl sad, a ne zahrada, a nebyl oplocen. Byl to mladý, předválečný sad s řadami stromů a mezi nimi pole s obilím, s řepou a bramborami. Vpředu za jahodami a malením stál malý domeček postavený na jednu cihlu, s komůrkou a veřtatem, vedle dřevěná kůlna na pluhy a plečky, na žebříky a trakaře, kosy, hrábě, rýče, lopaty, motyky… Taky tam bylo všechno, co babička vyhodila a dědeček zachránil; člověk nikdy neví, k čemu to bude dobré – děravá síta, zlomené lyže, lahvičky od medicín, páska na vousy, sešmajdané škrpály a podkovy, ohnuté hřebíky, krabice od doutníků, plechovky s nápisem UNRRA, zaschlé štětky…

Sad nechala babička Františka dědečkovi, ostatní polnosti propachtovala; s jednou krávou Stračenou a se záduchou by na ně nestačil. Propachtovala je babička, protože byly její. Dědeček, ten krásný sekáč s kníry, který za svobodna chodíval každoročně s kosou přes rameno do Rakous na žně, se přiženil s holým zadkem, což mu pak vyneslo o čtyřicet korun větší důchod než babičce živnostnici. Propachtovaná pole připadla družstvu.

Kráva Stračena přebývala ve chlévě s kozou a prasetem. Občas pohodila hlavou, mouchy, které se jí zabydlely v koutcích očí, vzlétly, zabzučely a vrátily se zpátky. Vlaštovky se chovaly nemožně – ačkoli bydlely ve chlévě, nechaly krávu napospas obtížnému hmyzu, létaly ven a přinášely učiřikaným zobáčkům mouchy zpod oblohy. Když Tomáš zamával rukama kolem kravských očí, zvířil mouchy jenom na chvíli.

„Každý máme nějaké trápení,“ řekl dědeček a hodil Stračeně na krk chomout.

Netušil tenkrát, že si ty ukoptěné klukovské trampky obouvá do nečasu. Že ve chvíli, kdy vcelku svižně slabikuje větu Ema má mísu, rozhoduje se o jeho osudu. A netušil, že se jedná o moment dějinný, o výměnu lokomotivy i koleje, o změnu trati. Seděl pohodlně u okýnka v oddělení pro matky s dětmi a usrkával žlutou limonádu – jak mu bylo blaze! Vlak se rozjel do neznáma.

Nerozuměl tomu tenkrát, ani teď nerozumí a nehodlá si hrát na chytráka po prohrané bitvě. Ani si nevšiml, že si otcové nad lahví dědečkovy slivovice lámou hlavu, co podniknout, jak se zachovat, že mají starosti. Co vlastně mohli? Vyskočit z toho vlaku, než nabere rychlost, než vjede do tunelu? Vždyť netušili, jaký je to vlak, kam koleje vedou ani kdo je strojvůdce.

Bylo po válce, první léta, léta nadějí. „Jak tomu mohli zabránit, když nevěděli čemu?“ řekl Tomáš Staněk. „Copak mohli tušit, jak to dopadne? Seděli v besídce u slivovice a radovali se, že slunce svítí. Peřina dokonce volil komunisty, neboť usilují o spravedlivý společenský řád.“

„A co tvůj otec, prohnaný advokát?“

„Ten se tvářil povzneseně, neměl rád davy v ulicích a myslel si, že jeho pozice je neotřesitelná, když má v šuplíku kousek papíru nadepsaný Osvědčení o účasti v odboji. Byl úspěšným obhájcem a věřil na Spravedlnost; měl její mramorovou sochu v kanceláři a má ji v tom svém kamrlíku za kuchyní dodnes – místo těžítka. Občas na ni dlouze a vyčítavě hledí. Jak mohl vědět, že z něho udělají indiferentního intelektuála a přisluhovače buržoazie, který vykořisťuje služku a zneužil své funkce obhájce k napomáhání nepříteli dělnické třídy, zaprodanci západního imperialismu Peřinovi? Zavřeli mu kancelář, ani do advokátního družstva ho nevzali; mohl být rád, že nezavřeli i jeho.“

Cosi nás popadlo do studených pracek a drží v nich dodnes.

V tom sevření jsme se zabydleli, prožili bezstarostné dětství – krajíc chleba se škvarkama a ven. Ale teď už jsme velcí, za leccos si můžeme sami – už máme úřady a v rukou razítka, odpovědnost… a bezradnost.

Máňa přebývala v podkrovním pokojíku s trápením: už by se ráda vdala. Jak ráda by někoho potěšila svými dvěma metry! I voňavku si pořídila, snítku konvalinek v lihu s názvem Živé květy, i rtěnku měla, jahodové barvy a chuti mdlé; když se otočilo dnem kovového pouzdra, vysoukala se po šroubovnici rudá tyčinka. Máni připadala nemravně vzrušivá a jen zvyšovala její trápení. Ano, i ruku na sebe občas vztáhla a pak se dlouho modlila, aby jí byl hřích odpuštěn. A pak se modlila ještě déle, aby už nemusela hřešit. Zdá se, že měla žlázy v pořádku, jenom ta jedna – vzrůstová – ji krutě zaskočila.

Vyšroubovala nemravnou červeň, uchichtla se a mázla nešikovně přes rty. Chvíli se zhlížela v zrcátku, pak na sebe vyplázla jazyk a rozmáchlým pohybem si vyklopila do klína nezašroubované živé květy. Zachránila zbytek pronikavě čpící tekutiny, naházela tretky do šuplete a provázena oblakem konvalinkové vůně seběhla po dřevěných schodech a pak z kopce dolů.

Voják, s nímž se setkala v kině Odboj, neměřil sice dva metry, ale nebyl to žádný zakrslík. Seděl vedle ní a šustil pytlíkem s bonbóny. Měl velké červené ruce a nevěděl, co s nimi. Nejradši by je vrazil do kapes a už je tam nechal. Poněkud ho zarazila neúprosná vůně, ale dívka po pravici byla pohledná, žádné tintítko, a to se mu líbilo.

Dávali film s válečnou tematikou; všechny filmy té doby byly o válce, jako by se bojování pořádalo kvůli kinům. I láska bývala v těch filmech – mezi zabíjením. První bonbón nabídl nesmělý vojín Máni už po reklamách, ještě než to spustili naplno.

Jmenoval se Klement Dolejš, sloužil druhým rokem a tohle byl jeho první erotický zážitek. Máňa přijala nakyslou fialku s radostným a všeslibujícím úsměvem. Kdyby v řadě před nimi seděl člověk s pravomocí oddávat a nabídl své služby, hned teď, ještě před promítáním válečného filmu by řekla – Jsem tvá, vojíne statečný! Klement zčásti pochopil a zašustil podruhé. Pak v sále zhasli a promítali týdeník o tom, jak pracující pracují. „Chu-chutnají vám, slečno?“ vyhrkl vojín Dolejš mezi týdeníkem a hlavním filmem. „Mo-moc,“ špitla Máňa s dvěma fialkami, zvolna se rozplývajícími na patře. „Tak si vemte ještě,“ řekl vojín a znovu zašustil. A aby si nemyslela, že mu působí škodu, aby se neostýchala brát si další fialkové bonbóny z jeho pytlíku, dodal: „Mně moc nechutnají, jen si klidně berte.“

Pak to spustili. Teď by měl, za rachotu děl a kulometů, ve tmě tmoucí podniknout čin. Zoufale uvažoval jaký a jak, omámen živými květy, jež vzlínaly z dívčího klína, míchaly se s ostatními pachy v kině Odboj a vháněly mu krev do orgánu. Drtil fialkové bonbóny mezi zuby a polykal oslazené porce slin. Muž a žena se na plátně líbali cudně, aby nepopudili stařenku ve druhé řadě. V té chvíli Klement dospěl k rozhodnutí, že se jakoby bezděčně dotkne Mániny ruky. Tolik odvahy však nesebral. Jenom znovu zašustil pytlíkem s pamlsky.

Máňa hleděla na plátno a pokoušela se přečíst český překlad promlouvaného. V ústech měla tenký fialkový plátek a snažila se ocucat ho na co nejtenčí placičku; jen aby ho nepolámala pohybem jazyka a zubů. Další fialky se jí rozpustily v ruce, lepší bonbóny v tom bufetu v té době nevedli. Čas od času přijala další příděl. – Proč se ten krásný jinoch nemá k dílu mužnějšímu? Ve chvíli, kdy se muž a žena na plátně políbili poněkud vášnivěji (aniž by brali ohled na stařenku ve druhé řadě), neboť se museli rozloučit – on odcházel do vřavy bitevní a ona ke svým raněným –, zašustil papír, avšak místo dalšího fialkového nadělení se Mániny ruky jako vlaštovka žíznivá, která si v letu lokne z hladiny vodní, dotkla rozžhavená ruka osmělivšího se nesmělého obránce vlasti. Až to zasyčelo! Máňa nacpala chvatně zbytek fialek do úst, zbavila se břemene a upadanou ruku si překotně utírala kapesníkem, aby – až přiletí další vlaštovka – byla připravena. Uchopí ji a nepustí. Vojín Dolejš však bolestně zasténal; svědomité pohyby kapesníku si vyložil po svém – proti sobě. Dalšího dotyku se Máňa nedočkala. Klement Dolejš uprchl ještě před závěrečným kaněc filma. Ani se nevymluvil na večerku, ani neřekl dobrou noc.

Na křižovatce ulic Zahradní a Sadové zakopla nešťastná dívka Máňa o cosi měkkého a z dvoumetrové výšky upadla tvrdě na asfalt. Zakopla o pravou ruku opilce Adamce, o tu, kterou si v uhelných skladech uřízne cirkulárkou. Usnul uprostřed křižovatky, nedbaje na svou bezpečnost. Vztyčil se vedle Máni na kolena a pronesl:

„Tak nevím, tam, nebo tam?“

„Podívejte, pane Bugel, vy nejste živnostník, že?“

„Ne, prosím,“ odpověděl holič tlustému muži, který seděl proti němu v křesle. Vedle tlustého muže bylo ještě jedno křeslo a v něm jiný tlustý muž. Mezi oběma tlustými muži a holičem byl podlouhlý nízký stůl, na něm popelník, tři krabičky s cigaretami, tři krabičky zápalek, tři sklenice a láhev s ochucenou minerálkou Ondrášovkou. Bugel seděl na okraji pohovky, kouřil a potil se. V místnosti byl ještě široký psací stůl plný papírů, stolek pod psací stroj a několik židlí. Tlustí mužové měli saka přehozena přes křesla, byli v košilích, bez vázanek, kouřili. Výrazně se od sebe nelišili; kdyby si vyměnili místa, sotva by se něco změnilo.

„Buďte rád, že nejste živnostník,“ řekl druhý tlouštík. „Živnostníkům je odzvoněno.“

„Vždyť vy jste vlastně náš člověk, pane Bugel, náš člověk,“ dodal první.

„Takové lidi, jako jste vy, pane Bugel, dnes potřebujeme. A napijte se minerálky, člověku při úředním jednání vyprahne.“

„Ano, prosím.“

„Ale něco nás mrzí, pane Bugel, moc nás to mrzí. Vždyť vy byste mohl mít nepříjemnosti!“

„Já, tedy, nejsem si vědom, že bych…“

„Podívejte se, pane Bugel, vy nejste živnostník, že. Buďte rád, že nejste. Živnostníkům je odzvoněno. Nejen velkofabrikantům, i vašemu šéfovi, i tomu Kučerovi z Ostrožné. Nemyslete si, my dobře i víme, jak přišel ke krámku… Chudák Taussig vyletěl komínem v Osvětimi s celou rodinou. A ten Peřina, pane Bugel, z toho chlapa nekouká nic dobrého. Vždyť on byl za války v Anglii. To víte, ne?“

„Znáte ho přece, pane Bugel, že ano?“

„Ano, prosím.“

„Je rozumný,“ řekl první tlustý muž druhému.

„Zdá se, že je velice chápavý,“ odpověděl druhý. Holič však nechápal zhola nic.

„Nebudeme o tom mluvit, pane Bugel. Zapomeneme na to, že jste chodil stříhat advokáta Staňka a neodváděl daně státu.“

„Každý živnostník musí odvádět daně, pane Bugel. Ale vy přece nejste živnostník. Vy jste podnikatel na vlastní pěst, že ano. Podnikatel bez povolení. Vždyť vy jste škůdce, pane Bugel!“ Tlustý muž se zahleděl na holiče velmi, velmi přísně. Bugel típl nedopalek, sáhl pro kapesník a pečlivě si utíral upocené dlaně. Cítil, jak mu studené krůpěje stékají cestičkami kolem páteře do kalhot, pohlcovány trenýrkami.

„Ale zapomeneme na to, pane Bugel,“ usmál se tlustý muž. „A napijte se minerálky. Už o tom nepadne ani zmínka. Já vím, malý plat, žena těhotná, rodina toho spotřebuje, poválečná drahota…“

„My jsme taky lidi, pane Bugel, máme taky děti.“

„Mezi námi, kolik vám to tak hodilo?“

„No, moc toho, jaksi, prosím… nebylo,“ soukal ze sebe holič.

„Bodejť by bylo, buržousti se nepředají…, a napijte se přece!“

„Chápeme vás, pane Bugel, a rádi bychom vám pomohli. Na ty neplacené daně zapomeňte. Jenom nevím, jak bychom vám my dva mohli pomoci… Nenapadá tě něco?“ obrátil se na kolegu.

„Jak bychom mohli my dva panu Bugelovi pomoci! A dopijte to, naleju vám další skleničku.“

„Znáte přeci doktora Peřinu.“

„Ano, chodí k nám do podniku.“

„Špatný člověk je ten Peřina, velmi špatný. Nemyslí to s námi dobře.“

„S námi se všemi, i s vámi to myslí špatně, pane Bugel. A to, prosím, vychovává naši mládež. I vaše děti snad jednou budou chodit do gymnázia… Taky píše! Strašné věci píše, samé lži, číst se to nedá. A mluví, nejen ve škole, i na veřejnosti.“

„V takové holičské oficíně toho člověk uslyší, že, pane Bugel?“

„Ano, prosím, když jsou zákazníci namydlení, někteří toho napovídají…“

„Vidíte! Vždyť my vám můžeme pomoci. Vy pomůžete nám, my zase vám. Lidi si mají pomáhat.“

„Zákazníci jsou namydlení, povídají, vy máte paměť, jste chytrý člověk, pane Bugel…“

„… papír se najde, hodíte to na papír, vložíte do obálky… Na pravopis nehledíme, pane Bugel, chyba sem, chyba tam, nejsme přece troškaři.“

„Vám potom přinese pošťák taky obálku, pane Bugel, s obrázkama, he, he… Už nebudete muset běhat s aktovkou po kunčoftech. A napijte se minerálky, člověku vyprahne.“

„Rozumíte nám, pane Bugel?“

Holiči začalo svítat. Škoda že nemá po boku manželku. O závažných věcech se s ní vždycky radí. Paní Bugelová toho nenamluví, ale je chytrá, chytřejší než Bugel. Jenže jaképak rozhodování s nožem na krku.

„Tak tedy doktor Peřina…?“ pro jistotu si ověřil svou chápavost.

„Nejen Peřina, i jiní, soudruhu. Všichni! A napijte se minerálky, člověku vyprahne.“

Holič Bugel vyšel do ulice. Pohladil si náprsní kapsu a ucítil zašustění obálky s několika bankovkami většího formátu, obálky první. Cesta před ním byla široká, zalitá sluncem, a její konec v nedohlednu.

4

Dědečkův sad není oplocen. Stromy vysázel strýc František, syn dědečka a babičky, bratr paní Staňkové, a na plot nezbyl čas. Ovoce nikdo nekrade, jenom špačci ve velikých hejnech pořádají třešňové orgie. Žádný plot by jim v tom nezabránil.

Proti špačkům vymyslel dědeček mlejnky. Vycpané králičí kožky ani papírové třásně nebyly k ničemu, dokonce ani mlejnky nepomohly, daly však hodně práce, dědeček je vymyslel a nic nevyráběl raději. Lépe dělat mlejnky proti špačkům než sedět s babičkou v jedné kuchyni a přikládat polínka. „Musím do zahrady udělat nějaký mlejnky,“ říkával každé ráno, „letos je moc špačků, sežrali by nám všecky třešně.“ „Jednou v té zahradě umřeš,“ odpovídala babička. Jinou námitku neměla. Škoda třešní, které by sezobali špačci. A pak, co by si počala s dědečkem v kuchyni. Dědeček stál u ponku ve veřtatu a vyráběl mlejnek. Z plechovky od postřiku vystříhal větrník a ten připevnil na prkýnko. Prkýnko přišrouboval na osičku k bidlu, aby se otáčelo po větru. Pak to natřel červenou, žlutou a modrou barvou a vztyčil do koruny třešně. Vítr foukal, vrtulka se točila a metala odlesky slunce na všechny strany. Byla to nádhera. Dědeček si zašel do veřtatu na jednu štamprličku slivovice a jednu větrovou pokroutku, aby to z něj netáhlo, aby mu babička nevyčetla, že je starej ochmelka. Špačci, když zjistili, že jim dědeček vyrobil další mlejnek, řekli to kamarádům, celá hejna se slétla z okolí podívat se na tu krásu. Posedali na stromy, koukali na mlejnek a při tom kochání klovali do třešní, do každé jednou, zbytek nechali.

Dědeček cucal pokroutku, pozoroval špačky, ruce měl založené za zády, víc už proti nim nedokázal podniknout. Snad vyrobit ještě jeden mlejnek? Díval se, jak se vrtulka vrtí, a byl spokojen.

Strýc František se před válkou vyučil sadařem v Molitorově, okres Litoměřice. A když se vyučil, zoral pole na Brodkách, ohradil je plotem proti zajícům a začal pěstovat ovocné stromky, růže a okrasné dřeviny s latinskými jmény. Vstoupil do agrární strany a založil firmu. Dal si natisknout nabídkový katalog a dopisní papíry s hlavičkou FRANTIŠEK NOVÁK, školkařský závod Chvalkovice. Na stromcích, růžích a okrasných dřevinách vydělal tolik, že si mohl koupit vola k proorávání a vysadit dědečkův sad. Na plot mu nezbyl čas. Až vydělá ještě víc peněz, postaví v zahradě vilu s jedním patrem. V přízemí bude bydlet babička s dědečkem, do patra si přivede ženu, až si nějakou najde, a sestřička Anička se dobře vdá do vily ve městě. Ještě ani nezačal se základy, a už tu byla válka, druhá v tomto století. Strýc František se tedy vydal do války, jenže je všechny poslali domů, vystřelit nesměli. Bylo mu do breku. Stavět začnu, až za nás někdo vyhraje válku, řekl si, dal volovi na rohy gumová chránidla, aby nepotrkal stromky, a jel plečkovat. Bylo to v době, kdy babičku začaly pobolívat nohy. Dědeček přibil na bednu s polínky prkýnko, babička usedla s knihou v ruce a o tom, co se děje venku, nechtěla slyšet. Jenže doba byla vlezlá, nedalo se před ní utéci nikam, ani na bednu do kuchyně. Lidé vcházeli a vycházeli, vrzali dveřmi, pouštěli dobu dovnitř, přinášeli ji v cípech kabátů.

„Jenom na sebe dávej pozor, chlapče, ať se do něčeho nenamočíš,“ říkala babička strýci Františkovi.

„Neboj, mami, nic se nemůže stát,“ odpovídal strýc František a odcházel do školky v Brodkách s pecny chleba, hrnky sádla, kusy špeku. Jednou dokonce s kalhotami pod paží.

„Nač s sebou bereš ty gatě?“ podivila se babička.

„Jaký gatě?“ řekl strýc František a odešel.

Vlastně, kvůli gatím se mu přece nemůže nic stát, řekla si babička a přiložila správné polínko do kamen. Byla sobota, pekly se koláče.

Tyhle koláče (uvnitř tvaroh, nahoře povidla a málo posýpky, malinké koláče jednou do pusy) už strýc František neokusil. Ve školce ho zatklo gestapo, odvezli ho do Kounicových kolejí v Brně. Za sedm měsíců ho v Berlíně odsoudili k trestu smrti a na podzim ve čtyřiačtyřicátém popravili ve Vratislavi, v cizím městě. Za to, že dal uprchlým ruským zajatcům pět pecnů chleba, dva půllitrové hrnky sádla se škvarkama, kus špeku a jedny zánovní kalhoty. Místo Františka přišel z Vratislavi balíček s šatstvem a dopis na rozloučenou, psaný tužkou na šedém chlupatém papíře:

Moji nejdražší rodiče!

Škoda že mi Bůh nedopřál vrátit se k Vám a s Vámi pokračovat v započaté práci. Odcházím předčasně, ale s klidným svědomím, že jsem nikomu neublížil, však mi rozumíte.

Budete muset zaplatit pohřební výlohy, činí asi 550 K. Vyberte to v záložně. Jednou Vás navštíví kamarádi a ti Vám všechno poví.

Tatínku, prosím Tě, starej se o moje stromy, snad Vám sad zajistí klidné stáří.

Poslední pozdravení a políbení
Váš František

V balíčku s šatstvem byly ještě dvě fotografie. Na té jedné rozesmátá Anička Staňková v proužkované blůze s chlapečkem v náručí před živým plotem. I ten chlapeček se směje a rozmázlou ručičkou sahá fotografovi po aparátu. Na druhém snímku už je Tomášek Staňků sám, s šibalsky povystrčeným jazykem; máma mu načesala kohouta a na prsa vyšila veverku. Na rubu první fotografie je napsáno:

Drahá sestřičko!

Také Ty s Tomáškem prožíváte poslední okamžiky se mnou před mým odchodem. Pozdrav moji rodnou zem, kterou jsem tolik miloval. Srdečné pozdravení a políbení Tobě, Tomášovi, Kamilovi, babičce a dědečkovi.

Tvůj bratr

A na rubu druhé fotografie:

Milý Tomášku!

Přeju Ti, abys vyrostl ve statečného, poctivého, svou vlast milujícího, silného a spravedlivého muže. Potěšuj všecky mé drahé, zvláště… (text nečitelný). Když budeš jísti ovoce, vzpomeň si na stryka, že on ty stromy sázel a pěstoval.

Tvůj František

Babička četla už podruhé ty dopisy a stále nemohla pochopit význam slov, písmena se jí slívala se zažloutlým papírem. Odložila dopis i fotografie a začala se probírat šatstvem páchnoucím dezinfekcí a smrtí.

„A kdypak se vrátí František?“ zeptala se.

„Na jaře,“ odpověděl dědeček a vyšel ven, do zahrady.

Tomáš Staněk seděl v koruně lípy, až na vršíčku, nad svou hlavou dědečkův strašák na špačky, vrcholné dílo – pětimlejnek. Vrtulky se už nevrtěly, nenatáčel se po větru; ložiska byla zrezlá, dráty, kterými bylo ke kmeni připevněné bidlo, vrostly do stromové kůry. Docela nahoře na pětimlejnku seděl ťuhýk, draveček, který si kobylky luční a hraboše polní nabodává na trny trnkové a trny růže šípkové, aby měl do zásoby.

Ano, strýc František byl legendou. Babička poměřovala všechno Františkem. Jak by bylo, co by bylo, co by se nepřihodilo, kdyby ho byli nepopravili. Ani nohy by ji nepobolívaly, dům by už stál uprostřed zahrady a ze všech propachtovaných polí by byly plantáže růží. Jenže pole už patří družstvu a na družstvo by byl krátký i strýc František s válečným křížem „in memoriam“. Tomáš si strašně přál, aby se František vrátil. Čekávali na něj s babičkou pod hruškou, vyhlíželi, že přijde po silnici od nádraží. Nemluvili o tom, neřekli si ani, že vyhlížejí strýce. Tomáš to však o babičce věděl a moc jí při vyhlížení pomáhal. Stávají se takové věci po válkách, hlavně v kinech a knížkách, že se pohřešované osoby vracejí; bez nohy třeba, nebo bez paměti… Jenže strýci Františkovi ve Vratislavi usekli hlavu.

Josef Peřina, kulatý chlapec, seděl doma u pianina a pilně cvičil, aniž by ho k tomu otec měl, neboť už tenkrát byl pianistou, ačkoliv dosud nevěděl, co je to bar; nevěděl ani, co jsou procesy, i když o nich vysílali z rádia čím dál častěji. Procesy ho nezajímaly, ani fotbal, ani střílení z praku nebo kuličky. Jako by se ho žádná z těch věcí netýkala, jako by se ho týkala jenom hudba, neboť je nejkrásnější (a taky jídlo, samozřejmě). Po pravé ruce měl nakousnutý krajíc se sádlem a s cibulí. Sádlo dostávali od Staňků, bylo to tuze dobré sádlo z Chvalkovic, od jejich dědečka. Taky dostali šrůtku uzeného, z té už mají jenom provázek. Vedle bušil do kláves psacího stroje PhDr. Jan Peřina, ale ne tak svižně a krásně, jaksi se zadrhával. Věděl, co je to bar i co jsou procesy. Do baru zašel zřídka a procesy ho znepokojovaly. Ve snu by ho však nenapadlo, že se ho dotknou bezprostředně. Učil na gymnáziu a teď zrovna (odpoledne) pracoval na rozsáhlém spisu o druhé světové válce, o níž toho věděl habaděj. Ve snu by ho však nenapadlo, že právě kvůli tomu se nad ním stahují mraky a holič Bugel si už ostří tužku. Se svým spisem se nijak netajil, už měl dokonce smlouvu s nakladatelem, už mu dokonce odevzdal pět prvních kapitol přepsaných načisto. A tu mu nit přetrhla pochyba, s níž se nedalo nic dělat. Pochyba se netýkala díla; zapochyboval o tom, zda jednal správně, když volil komunisty. Jenže ti už byli zvoleni. Prohrábl si vlasy, zatahal za ně, jako by přetržený tok myšlenek o válce mohl objevit v zanedbaném porostu. Uvědomil si, že by se měl dát přistřihnout – čas od času je to nevyhnutelné. Třeba se mu na vzduchu podaří urovnat zpřeházené myšlenky.

„Jdu k holiči,“ oznámil synovi, „nikomu neotvírej.“

Někdy má osud na sobě bílý plášť, jindy si oblékne vojenskou uniformu s desátnickými nudlemi na ramenou. Škodolibý desátník Zázvorka, velitel stráže, prozradil Máni jméno i hodnost vojína Klementa Dolejše, dezertéra z kina Odboj. Osudu však napomohla její cílevědomost. Kdyby Máňa věděla, jak se ten nesmělý voják jmenuje, určitě by si ho už dávno našla, silně po něm zatoužila. Její mlhavá představa nabyla konkrétní formy a o nikom dostupnějším Máňa nevěděla. Jako by vytušila, že on je tím jediným možným. Bez rozpaků si namalovala pusu jahodovou rtěnkou a vyrazila…

Vojín Klement Dolejš držel zrovna stráž u kasárenské brány. Měl pušku na rameni a dalekohled. Nevyhlížel však případného nepřítele, díval se po holkách na ulici. Opájel se jimi celými i jejich částmi – lýtky opálenými, přeplněnými podprsenkami, klíny vyzrazovanými větrem na letních sukénkách. Ničeho se nesměl dotknout, nic tak krásného, k uzoufání vzrušivého mu nepatřilo, ani na chvilinku si to půjčit nedokázal. Klement Dolejš byl totiž ostýchavý panic, úpěnlivě si chránící toto tajemství. Ačkoli se nikomu se svým nedostatkem nesvěřil, věděli to všichni. V kasárnách neměl na růžích ustláno.

Druhové ve zbrani mu se škodolibou rozkoší líčili město jako erotický ráj, v němž zástupy znuděných paniček s manžely na služební cestě lákají vojáky do svých ložnic k divokým hrátkám, krmí je smaženými kuřátky a napájejí vínem a likéry, vinou se k nim v průsvitném prádle, znásilňují je v širokých postelích, z nichž je propouštějí teprve ráno, těsně před budíčkem, s padesátikorunou potají vpašovanou do zadní kapsy vojenských kalhot. Klement pak nemohl usnout na tvrdém kavalci. Ano, občas si sám pomohl od přetlaku. Nemodlil se však potom, aby hřích odčinil, jenom se styděl i mocně si přál, aby se stal zázrak, aby i on došel radosti.

Už tu byla, už se její lýtka zjevila v zorném poli dalekohledu, už i sukně tou rychlostí na klín přilípnutá, ňadra zvlněná pohybem – ta dívka nemá konce! A pak spatřil Klement Dolejš povědomý obličej s odvážně jahodovými rty. Otočil se na patě a vběhl do strážnice.

„Je mi zle, zle mi je, Tondo, vem to za mě!“ volal na velitele stráže, desátníka Zázvorku, praštil flintou do stojanu a zavřel se na záchodě; usedl a zůstal sedět.

„Hledám jednoho vojáka,“ řekla Máňa desátníkovi, „je takhle velkej,“ ukázala vodorovnou dlaní ve výši kořene svého nosu, „ale nevím, jak se jmenuje.“ „Tak to bude, slečno, těžký. Tak velkejch kluků sice moc není, ale jsou.“ „Má velký ruce, je takovej milej, nesmělej a má rád fialky.“ „Tak to nemůže bejt nikdo jinej než vojín Dolejš Klement,“ pravil desátník Zázvorka s potutelným úsměvem. „Jenže ten tady není, vrátí se za tři dny, ten je na svatbě, už se to nedalo odkládat. To víte, sedmej měsíc je sedmej měsíc, toho si všimne i slepej, a Klement je takovej dobrák od kosti, žádná velká láska to není, ale co mu zbejvalo.“ „Tak,“ vysoukala ze sebe Máňa, „tak je to teda…, tak vám pěkně děkuju.“

Desátník Zázvorka obrátil dalekohled a k očím přiložil větší skla. V zorném poli uviděl záď docela malinkatého děvčete. Vleklo za sebou drobounké nožičky, zmenšovalo se, zmenšovalo, až zmizelo docela.

„Tak nevím,“ řekl si Adamec pro sebe na křižovatce, „tam, nebo tam?“ „Tamhle jděte!“ řekl holič Bugel bez aktovky parádní i bez aktovky odřené, holič Bugel, důstojně kráčející s rukama v kapsách. Jednu z nich vytáhl a gestem Leninovým ukázal vpřed. Adamec udiveně zamžoural. Tak to se mu ještě nepřihodilo, aby někdo odpověděl na jeho věčnou otázku. Podíval se na Bugelovu jistou, přesvědčenou a přesvědčující ruku – jak to ten chlap může vědět? Ani se nepokusil pumpnout ho o cigaretu a poslušně odklopýtal vytčeným směrem. Nevěděl sice, proč zrovna tam, ale proč by to měl vědět? Stačí směr, hospoda se vždycky nějaká najde.

Holič věděl, že směr, který mu ukázali dva tlustí mužové s ochucenou minerálkou, je správný, a tak se jím vydal. Nasál vzduch, svěží větřík mu naplnil plíce. Už mu vysvětlili, co po něm chtějí – a pochopil. Jak je to jednoduché uvěřit, nemít pochybnosti, vědět. Jak je to krásné kráčet vytčeným směrem a na nic nemyslet, ničím si nelámat hlavu. Cesta je přímá, pohodlná, stačí se řídit pokyny. Šel zvolna, s hlavou vztyčenou, i radu nezištně utrousil opilci Adamcovi. On, Bugel vědoucí. Lidé mu ustupovali z cesty. Byla sobota odpoledne, den stříhání JUDr. Kamila Staňka. Jenomže dneska se stříhat nebude! Dneska mu to poví pěkně od plic! Už je konec s ponižováním proletáře, revolucionáře Bugela.

Otevřela mu Máňa v zástěře a v dosud nerozšmajdaných jezdeckých holínkách. Buď byl švec při braní míry opilý, nebo zaměnil vystřižené šlápoty. „A kdepak máte aktovku?“ podivila se Máňa. „Stříhat se nebude,“ řekl holič, „a ty by sis, holka, taky měla najít pořádnou práci někde ve fabrice.“

JUDr. Staněk praštil novinami. Ostatně, vždyť to mohl čekat, poměry se změnily a lid si začal vládnout. Nezbude než vyměnit klobouk za nenápadnou rádiovku a sestoupit z vily do holičství-kadeřnictví na náměstí, do oficíny s cizími vlasy pod nohama.

Bugel čekal v hale pod obrazem JUDr. Kamila Staňka seniora se skoleným kancem a prohlížel si tucet loveckých pušek ve vitríně. Nejkrásnější byla dvojka vykládaná perletí, kousek spíš pro muzeum než k lovu. Tatáž puška byla namalovaná v ruce dědečka Staňka (jako by se brokovnicí střílelo do kanců!). Tohle prostředí nebylo holiči vlastní, pokaždé se tu cítil nesvůj. Po chvíli se začal ošívat, přešlapoval na koberci a zvolna se začal zmenšovat. Už to nebyl revolucionář s úderným slovem na jazyku. Vždyť mu vlastně ten advokát nic neudělal. Platil docela slušně, za stříhání i za holoubata. Snad, kdyby měl aktovku s sebou, i na stříhání by došlo (ale naposledy!). Stál tam tak sám, holič v rozlehlé hale, samotinký. Snad kdyby s ním byl ještě jeden holič; nebo lépe, kdyby tu s ním byli dva tlouštíci a přihlíželi a naslouchali, jak to Bugel umí, jak mu to nandává, buržoustovi zazobanýmu. Jenže holič Bugel stál v hale sám a Staněk dědeček v zelené kamizole jak císař pán shlížel hrdě z obrazu, neboť to zvíře zastřelil on sám (z té krásné brokovnice se ještě kouřilo), a diktatura proletariátu mu mohla být ukradená.

„Dobrý den,“ řekl JUDr. Staněk, syn lovce kanců, jehož se proletářská diktatura vzápětí dotkne, „předpokládám, že jste mi přišel vypovědět služby.“ Bugel mlčky přikývl. Z pádných slov pěkně od plic se mu v krku udělal knedlík. „Chápu, časy se mění,“ pokračoval advokát, „budu vás navštěvovat v podniku. S vaší prací jsem byl vždy spokojen a s holoubátky taky. Nesmíte odmítnout malou pozornost jako upomínku na naše… vztahy.“

Před branku vyprovodila holiče Máňa v pantoflích. Bugel klopýtal před ní, ale už neměl ruce v kapsách; pod paží tiskl jezdecké holínky doktora Staňka. Udiveně kroutil hlavou ještě v parku, ještě na náměstí. Uprostřed křižovatky ulic Nákladní a Švermovy (dříve Pekařské) se zastavil. Jako by se rozmýšlel, zda tam, nebo jinam. „No a co, aspoň mám pěkný boty,“ řekl nahlas. Vztyčil hlavu a krokem bojovým – zem zaduněla – vykročil k domovu.

5

Josefa Peřinu, toho tlustého pianistu, probudil hlad. Bylo už ráno, vrabci pokřikovali v dur, slunce svítilo a hlad byl veliký. Špekáčky koupil PhDr. Peřina cestou od holiče, celý věnec jich visel ve spíži na hřebíku vedle provázku po uzeném a jejich vůně se drala klíčovou dírkou, vyplnila předsíň a otevřenými dveřmi vkročila k Josefovi do pokojíčku. Válet se probuzený v posteli je rozkoš, jíst špekáčky slast. Tlustý chlapec si nasadil brýle a vybatolil se z postele. Nejdřív si zašel do kuchyně pro nůž a pak ozbrojen, tažen vůní, blížil se ke spíži. Vtom zazněl zvonek rozkazovacím způsobem a Josef uposlechl. Na prahu stáli dva tlustí pánové, jeden jako druhý. V rukou drželi pistole a tvářili se jako kočka domácí na lovu mouchy. A už byli uvnitř.

„Odhoď nůž!“ poručil levý.

„Je otec doma!“ vybafl pravý s vykřičníkem za větou.

„Je! Všechno víme,“ řekli oba.

„Pst!“ udělal Josef ukazovákem na rtech. „Spí, pracoval celou noc, nerušit!“

Ale nespal, mžoural nechápavýma očima na prahu ložnice a ledva je rozeznával.

„Jmenujete se Peřina Jan, narozen třicátého dubna devatenáct set devět,“ oznámil mu levý zatykač.

„Jmenujete, nezapírejte, všechno víme,“ řekl pravý a přehodil pistolku do levičky.

„Máte kam odložit syna na neurčito? Je to váš syn, že? Jinak bychom se museli postarat i o něj.“

„Ano,“ řekl Peřina. „Josefe, půjdeš ke Staňkům. Jak vidíš, jsem povolán k vojenskému cvičení a nevím, kdy se vrátím.“

„Je rozumný,“ řekl pravý tlouštík levému.

„Ano, je velmi chápavý,“ odpověděl levý pravému.

„Vrať se brzy, táto,“ řekl chlapec, poněkud udiven způsobem povolávání záložních důstojníků k vojenskému cvičení. A tu ho opět oslovila vůně uzeniny; dveře spižírny vedly do předsíně. Všichni zúčastnění stáli uprostřed vůně, ale nikdo kromě Josefa ji nevnímal; jako by pro ně neměla v té chvíli žádný význam. Sledován ústím pistole otevřel Josef dveře spíže a vztáhl ruku k výšinám. Tři centimetry mu chyběly, i když si stoupl na špičky. Sledován ústím levého vztáhl PhDr. Peřina ruku a ověnčil syna špekáčky.

„A co ty, táto, ty si nenecháš nic?“ řekl Josef.

„Já budu mít vojenský guláš. A běž už…“

Když za Josefem zaklaply dveře, tlustí pánové se ještě prokázali příkazem k domovní prohlídce, sebrali ze stolu špalek rukopisu a nedopsanou stránku z psacího stroje, ze skříně uniformu královského letce RAF, prohrabali byt a odvedli PhDr. Jana Peřinu do automobilu před domem. Byl to tatraplán a při startování nepůsobil žádné potíže.

Máňa to zkusila po třech dnech znovu, tentokrát vyzbrojena jménem hledaného – Klement Dolejš –, rozhodnutá mít v té věci jasno. Umyla nádobí a vyrazila ke kasárnám. Na křižovatce smetla Adamce, který nevěděl kam, postavila ho na nohy a oprášila.

„Takový nemehlo,“ řekl Máně u kasárenské brány vojáček. „Tu holku bych chtěl vidět, která by mu dala, ten se snad nikdy neožení.“

„Tak mi ho zavolejte,“ řekla Máňa radostně. „Před půlhodinkou odešel na vycházku, ale neptejte se mě kam. Určitě do hospody, ale neptejte se mě, do který.“ „Však já už si ho najdu,“ řekla Máňa a rozběhla se.

Kam vlastně běžet? Kde najde nesmělého vojáka s velkýma rukama, toho ani trošku ženatého Klementa Dolejše? Před hospodou U Chmelové šišky se zastavila a chvíli váhala. Ve výčepu seděl opilec Adamec za stolem bez ubrusu a vyprávěl jiným opilcům, kteří mu platili pivo, o větrné smršti, jež ho smetla na křižovatce, postavila na nohy, oprášila a zavála sem do hospody. A v tu chvíli vstoupila smršť do hospody – Adamec se přikrčil – a pátravě se rozhlédla; nikde žádná uniforma, jen Adamec, špatně ukrytý za půllitrem. Aby nějak zdůvodnila svou přítomnost, přistoupila Máňa k výčepnímu pultu a zahleděla se do skleněné vitríny s čokoládami, oplatkami a všelijakými pochutinami. „Máte takový fialkový bonbóny?“ zeptala se výčepního. „Takový nemáme, ale dejte si rum, slečno, toho máme dost,“ doporučil výčepní.

Máňa si dala velký rum na kuráž a rozběhla se do hospody Pod Podloubím.

Na pouti za vojínem Klementem Dolejšem navštívila ještě hospodu Zlatý kříž, vypila vstoje další rum a zjistila, že čím jich vypije víc, tím jsou chutnější. Pila rum ještě v hospodě Laterna, v Božím koutku, U Antona, v Lidovém domě, U Jelena, v restauracích na Západním i na Východním nádraží a jedinou uniformou, kterou cestou potkala, byl průvodčí vlaku nazývaného Hradecká koza. Ten jí vyložil, že není důstojníkem, a poradil, ať to zkusí v zahradní restauraci Na Střelnici, dnes tam hraje muzika.

K uhelným skladům na Nákladní ulici patřil do jisté míry i dům s číslem devatenáct, v němž bydlel holič Bugel s paní Bugelovou, dcerou Karin a s bílými holuby. Několik měsíců poté, když JUDr. Kamil Staněk přivezl Tomášovi do vily na kopci bratříčka Petra, přivezl si i pan Bugel od čápů dvojčata, která nechal zapsat pod jmény Ivan a Igor, aby vyjádřil svůj kladný postoj k času, jenž oponou trhl a změněn svět. Se jménem dcery Karin se už nedalo nic dělat.

V tom domě bydlel i pan Poklidný, šofér Pozemních staveb, s paní Poklidnou v rozevlátých suknicích, libující si ve rtěnce karmínové barvy, a se synem Vaškem – ten bude bydlet v podkroví rodinného domku na Mostní ulici za řekou, až ho pan Poklidný jednou postaví.

Taky tam přes celou první republiku i po celou válku bydlela madame Volkovinskaja s bílou napudrovanou tváří, v bytě, kam se nastěhují Staňkovi už bez Máni, po svém sešupu z vily na kopci. Madame Volkovinskou na přání všech nájemníků (i Šlosarovi s tím rádi souhlasili, ačkoli to byla původně jejich nájemnice) umístili v ústavu zvaném Marian, neboť koho potkala, toho zkoušela z ruských carů; měla v bytě štěnice a nehodlala se s nimi rozloučit (hrozilo nebezpečí, že se vydají do světa); často se koupávala a vrchovatá vana jí nestačila, voda přetékala, plnila koupelnu, podtékala pod prahem do předsíně, prosakovala stropem k manželům Šlosarovým a vytvářela mapy neznámých krajin na stropě, kapala na koberec. Domluvy nepomáhaly. Byt po madame Volkovinské zůstal prázdný, nikdo v něm nechtěl bydlet. Až když paní Šlosarová, majitelka domu i uhelných skladů, přišla o majetek a stala se z ní nájemnice a z jejího manžela vážný; když se její majetek stal majetkem všech, dostavili se traviči z komunálního podniku, otrávili štěnice a jiní mužové vyspravili podlahy. To už na příkaz soudruha Bugela, který se stal vedoucím nejen všech holičů a kadeřníků, nýbrž i kominíků, zedníků, malířů a natěračů, ševců, krejčích, zahradníků, všech služeb města. I přesto zůstal byt s takovou pověstí prázdný. Ani JUDr. Kamilu Staňkovi, účetnímu Továrny na oplatky, se tam nechtělo. Ale co mohl dělat.

Pan Šlosar měl štěstí, že dům ani uhelné sklady nepatřily jemu, i když vše spravoval, majitelkou byla paní Šlosarová. Pan Šlosar se přiženil s holým zadkem, ani psa Rolfa tenkrát neměl, a za to mu pak dovolili vážit uhlí v národním podniku a vést celou administrativu uhelných skladů. Směl bydlet ve svém bytě, mít psa Rolfa a ve volném čase koukat z okna do ulice, na niž byl zvyklý. Jako by se nic nezměnilo. Koukání z okna však (i před historickou událostí trávil pan Šlosar tímto způsobem spoustu času) nabylo nyní na významu a paní Šlosarová svého manžela v této činnosti nejen podporovala, dokonce po něm vyžadovala, aby bedlivě vyhlížel. I ona vyhlížela. Polštář s výšivkou tropického motýla už měl ošoupaná křídla od loktů manželů Šlosarových – a stále nic, nepřicházeli, a už tu měli být. Pan Šlosar rezignoval, už je vlastně nevyhlížel, jen se tak díval do ulice, po chodcích: po listonoších a kominících, po pivovarských koních, po vojácích na vycházce, po lýtkách dívek a žen, na paní Poklidnou s větrem v sukních a s boky houpavými, na přicházející i odcházející vězně v pruhovaných oděvech, provázené Budulínkem a svobodníkem s mohutným hlasem a se zástupem dětí. Když pak dostavěli ohradu, stále vyhlížel pan Šlosar s lokty na křídlech motýlích, upíjel zvolna žlutou limonádu, zahleděn do vlnitého plechu. I když pak ohradu jednoho dne sundali a nechali jen sloupy, vyhlížel osvoboditele. Přijedou v tancích se zvednutým poklopem, dolů po Pekařské – už ne Švermově, na křižovatce zabočí vlevo na Nákladní a před jejich domem zastaví. Ten první bude černý jako bota, na přilbě síťku, oslnivě bílými zuby bude žvýkat žvejkačku. Už jsou tady! zavolá pan Šlosar a paní Šlosarová si nasadí klobouk s ovocem, ještě z první republiky, a půjde je vítat s kyticí květů. Jsou neustále připraveny ve váze v předsíni…

Ačkoli město, v němž se potlouká opilec Adamec už odnepaměti, není rozlehlé, na stavbu věznice se našla parcela už v dávných dobách osvícené monarchie. Sousedí s budovou okresního soudu a slouží dodnes.

PhDr. Jana Peřinu přivedli do strohé místnosti, a než se stačil rozhlédnout, zatáhli rolety a posadili ho obličejem proti stolní lampě, takže viděl jen oslnivé světlo; zpočátku dokázal přečíst nápis TESLA 220–235 V, 100 W, Made in Czechoslovakia, než byl oslněn docela, než sklopil oči k podlaze napuštěné olejem, do černých parket. Na rukou měl pouta jako zločinec. Z ulice sem doléhal i zavřeným oknem pokřik dětí hrajících fotbal laciným gumovým míčem; bylo to dvacet čtyři ku třiceti šesti. Peřina se domníval, že je v místnosti sám, ale nevěděl to určitě. I kdyby si však byl jistý, že tu s ním nikdo není, i kdyby neměl spoutané ruce, netroufl by si vstát ze židle, nebo dokonce zhasnout lampu, vytáhnout roletu a otevřít okno. Čekal ukázněně a vůbec nechápal, kam se ta zeměkoule pootočila. Když byl pod okny stav utkání osmdesát šest ku devadesáti čtyřem svolávání maminek ukončilo utkání, vrzly dveře a zatčený byl osloven hlasem plným medové přívětivosti.

„Obraťte si židli, abychom na sebe viděli, pane doktore.“ Ten hlas patřil jednomu z ranních tlouštíků-zatykačů. Seděl za psacím stolem vprostřed vyšetřovny a doznal změny. Jako by chirurg s nožem a se smyslem pro absurdní humor šmikl dvakrát v koutcích úst směrem vzhůru a nechal je tak. Muž se hrabal v papírech na stole a hleděl do nich, jako by to byly Humoristické listy nebo Dikobraz. Vzduch v místnosti byl hustý, venku poledne.

Tlouštík vytáhl roletu, otevřel okno, sundal si sako, přehodil je přes opěradlo židle a opět se s neutuchajícím úsměvem zahloubal do listin. Zapálil si cigaretu, vykouřil ji zvolna, zapálil si druhou a Jana Peřiny na židli u zdi si nevšímal. Vstal, vyšel na chodbu, nechal otevřené dveře a po chvíli se vrátil s hrnkem kouřící tekutiny. Míchal lžičkou v šálku, stále se usmíval, vypil tekutinu a začal bloudit očima po místnosti. Jako by náhodou zahlédl Peřinu u zdi; upřel na něj pohled a daroval mu nekonečný úsměv.

„Tak spusťte!“

„Myslel jsem, že vy máte něco na srdci,“ řekl Peřina nejistě.

„Pane doktore,“ culil se tlouštík, „jste přeci vzdělaný člověk. Možná si myslíte, že já jsem nějaký neotesanec. Ale nejsem, pane doktore. I já mám své vzdělání a dva vzdělaní lidé by se měli domluvit. Nemám pravdu?“

„Hm…“

„Ještě máte možnost, pane profesore, ještě je všechno otevřeno, záleží na vašem rozhodnutí. Vidíte tenhle fascikl? Dnes ráno jsem vás viděl poprvé. Jenže já vás znám už delší čas, v tomhle fasciklu je toho dost. Dokonce i to, že jste volil komunistickou stranu, a to je chvályhodné. To je důvod, proč s vámi ještě mluvím s úsměvem, je to vaše jediná šance. Jenže, bohužel, jsou v tom spisu ještě jiné, moc špatné věci. Člověče, vždyť to stačí položit na stůl prokurátorovi a nic vás nezachrání! Jste v tom po krk! Víte, jaká je doba a že i ti největší straničtí funkcionáři v tom lítají. A teď záleží jenom na vás, pane doktore, jestli ten spis dám prokurátorovi. O tom rozhodujete sám, tady, v této místnosti, v tuto chvíli. Dneska jste ještě pánem svého osudu.“

„Ale já vám nerozumím,“ řekl Peřina. Když pohnul rukama, želízka mu svírala zápěstí.

„My vám nechceme ublížit. Potřebujeme vzdělané lidi, kteří vyšli z nás, z dělnické třídy, a hodlají sloužit novému, spravedlivému pořádku… Váš otec byl přeci hutník, že?“

„Ano, můj otec byl hutník.“

„Ale vy jste sloužil britským imperialistům. A tady čtu, že dosti obětavě.“

„Nechápu, co tím sledujete…?“

„Váš způsob myšlení se nám hrubě nezamlouvá, způsob, jakým píšete o válce. Víte přeci, že nás osvobodila Rudá armáda. Uvědomte si, poměry se změnily, nastala velká doba, sloužíme velké věci. A vy si píšete spisky, které se jaksi nehodí. Dejme tomu, že máte pravdu. Naše věc ale tu vaši pravdu nepotřebuje. Vždyť vy nám škodíte, pane Peřino! Naštěstí jsme silní dost a vy si tu svou pravdu můžete strčit za klobouk.“

„Jakou moji pravdu? Pravda je přece obecná.“

Vyšetřovatel pokrčil rameny a zmizel za dveřmi. Týmiž dveřmi vnikl dovnitř druhý tlouštík, v jehož obličeji nebyla stopa po úsměvu, naopak. Jako by rozezlený chirurg misantrop šmikl dvakrát skalpelem v koutcích úst dolů a přidal k tomu od chřípí k bradě trpkou vrásku.

„Jak to sedíte, člověče!“ vybafl. „Otočte se ke světlu, kdo se má na ten váš ksicht dívat!“ Než zavřel okno a zatáhl roletu, opět se venku ozvaly dětské hlásky; bylo po obědě a stav utkání opět nula nula.

„Chodíte k holiči?“ ozvalo se Peřinovi za zády. Bylo nepříjemné dívat se do rozsvícené žárovky a mít tazatele za sebou.

„Chodím.“

„Jak často?“

„Jak to mám vědět? Až mi narostou vlasy. Nepovažuji za důležité si to pamatovat.“

„To jste celí vy!“

„Kdo vy?“

„Otázky tady kladu já. Kdys byl naposled u holiče, hajzle? Cos tam roztrušoval, kohos urážel? Tak kdys byl u holiče, mluv, než tě skřípnu.“

„Včera.“

„No vidíš, že to jde. V kolik, mluv, víme všechno.“

„Asi v půl čtvrté.“

„Asi, asi… V patnáct dvacet osm a odcházel jsi v patnáct padesát dva. Ale budiž, máš z pekla štěstí, že ses přiznal. Je to polehčující okolnost pro soud.“

„Pro jaký soud?“

„Na ptaní jsem tu já! A nemysli si, Peřina, že tě z toho někdo vyseká. Pro dnešek to stačí, příště budem pokračovat o těch řečičkách u holiče a o tom tvým sepisování, kdo vyhrál válku. Seš v tom až po krk… A teď vztyk!“

Peřina vstal ze židle a v tu ránu spadl na podlahu; kopanec byl mířený zezadu mezi nohy. Pak ještě jeden na spodní čelist. Pouta na rukou se mu sevřela, drtila klouby zápěstí. Uviděl letorosty na parketách a červený čúrek, vytékající mu z právě vzniklé proluky mezi zuby. Pak tma a nic.

6

Protože byly prázdniny, odvezli Staňkovi Josefa Peřinu i s věncem špekáčků tatrovkou za kluky do Chvalkovic a paní Staňková zůstala s nimi. Špekáčky si opekli na ohni v zahradě. Babička tam s nimi nebyla, seděla v kuchyni u vychladlé plotny na bedně s polínky a četla si v knížkách potištěný papír, jako by nic jiného nemělo smysl.

Dědeček František ve veřtatu vyráběl další mlejnek proti špačkům, třešně už byly zralé, jenom je očesat.

JUDr. Kamil Staněk seděl u stolu v kanceláři, houpal se na židli a hleděl na Spravedlnost. Byla z mramoru, měla zavázané oči, v levičce kramářské váhy, opírala se o meč.

Byla to ženská, která snad ani nechce nic vědět a libuje si ve své slepotě. Na jedné misce vah byla všechna PRO, na druhé všechna PROTI. Nebo jsou tam SKUTKY na jedné a na druhé ZÁKON? Jenže zákon je teď nový, jiný. Zákony se mění. Co si počne Spravedlnost s nespravedlivým zákonem? Slepě zváží skutky zákonem a rozmáchne se mečem. Advokát kouřil memfisku se zlatým náustkem a dým foukal Spravedlnosti do tváře. Zůstala netečná. Proč je symbolem spravedlnosti žena, bytost rozmarná? Spravedlnost by měla být neutrum s pronikavýma očima – TO spravedlnost, vidoucí dřeň pravdy.

Advokát uhasil memfisku na misce se ZÁKONEM, sebral ze stolu jedenáctistránkovou obžalobu a vyšel z kanceláře. Zamířil k okresní prokuratuře, byl tam ohlášen.

Okresní prokurátor – starý muž – stál na hlavě, aby si prokrvil mozek. Temeno měl na spisu, jehož kopii si nesl JUDr. Staněk v aktovce, nohy mu trčely ke stropu. Věřil, že tato poloha uchovává mozek svěžím. Denně v tuto dobu si ho prokrvoval. Staněk to věděl, přesto vtrhl do kanceláře hned po zaklepání a ode dveří vybafl:

„Tak co, kdy ho pustíte?“

„Moment, zatím si sedni,“ řekl převrácený prokurátor a setrval v krkolomné pozici ještě dobré dvě minuty. Pak sklopil nohy a pomalu usedl na židli proti advokátovi. „Musím tě zklamat, hochu, tak jednoduché to nebude. Četls obžalobu!“

„Proto jsem tady. Taková ubohost, a ještě k tomu s vaším podpisem!“ Staněk vyskočil z křesla, popadl fascikl na stole a praštil jím zase zpátky.

„Neukvapuj se, mladý muži. Tady nejde o vykradenou trafiku nebo o bestiální vraždu. Jestli sis toho ještě nevšiml, poměry se změnily. Protrhla se hráz, Kamile, copak to nevidíš? Valí se to na nás, a ty se tomu chceš postavit do cesty? Stoupnout si vedle prosťáčka božího Peřiny, zalovit v poklopci a čurat proti potopě?“

„Takovouhle slátaninu hodláte předčítat u soudu?“

„A co bys mi radil?“ vybuchl prokurátor. „Mám si snad nabalit ruksak, obout šněrovací boty a s okovanou holí v ruce se vydat přes kopečky? Na to nemám náturu ani mládí. Do penze mi zbývá sotva půl roku a pak už si budu povídat jenom s rybama u řeky.“

„Je to absurdní obžalovat Peřinu z nepřátelství k lidu!“

„Z palce jsem si to nevycucal. Četls přece vyšetřovací spis a Peřinovo doznání.“

„Vždyť je vynucené.“

„Copak s tebou nemluvili? Copak ti jasně neřekli, jakým způsobem máš vést obhajobu? Tenhle proces musíš projet vlastním přičiněním, abys zachránil svou kůži.“

„Ale to přece nejde!“

„Kdyby ses rozkrájel, Peřinovi nepomůžeš. Ten už je odsouzen. A jestliže se pokusíš tuhle směšnou obžalobu roztrhat na cucky, můžeš nad sebou udělat kříž.“

Na schody před vchodem do budovy okresního soudu a okresní prokuratury svítilo letní slunce – na všechny chodce. Advokát Staněk, duchem nepřítomný, se prodíral lidmi na chodníku; levou nohu kladl před pravou, pravou před levou, mával rukama obestřen mrákotami, v hlavě povodeň, valící se kameny.

Na náměstí JUDr. Staněk bezděčně zamířil k holiči. Ještě ani nesáhl po klice, když ho do očí udeřila zcela nová cedule:

HOLIČSTVÍ-KADEŘNICTVÍ, komunální podnik
Odpovědný vedoucí: Jos. Bugel

Ruka na kliku nedopadla. Staněk se otočil na patě a zamířil k domovu…

Zdálo se, že okresní prokurátor se při svém prvním politickém procesu osvědčil. Splnil svůj úkol přesně podle očekávání, přesně podle pokynů. Proč by tedy nemohl dosloužit ještě pár měsíců do penze? Přečetl obžalobu a požádal o nejvyšší trest pro vlastizrádce Peřinu. Soud však byl shovívavý a rozhodl se pro doživotí. Prokurátor pak doma v kuchyni utěsnil okna i dveře lepicí páskou a přistrčil otoman k vařiči tak, aby mu gumová hadice vystačila k ústům. Otočil plynovým kohoutkem a přes hlavu si přetáhl deku. Žádný dopis na rozloučenou po sobě nezanechal.

V zahradě restaurace Na Střelnici visely lampióny a hrála tam hudba – housle, harmonika, klavír, trumpeta. Všichni vojáci, kteří měli propustku, tam byli. Tančili s dělnicemi z Továrny na oplatky, se švadlenkami, kadeřnicemi, ba i se studentkami zdravotní školy a školy zvané knedlíkárna; tančili foxpolku Je nebe jako šmolka a země hezká holka… Tančili všichni kromě houfu děvčat, jež byla navíc, a kromě vojína Klementa Dolejše. Klement seděl u stolu sám, upíjel pivo a mumlal si znovu a znovu prostou větu o dvou slovech: Smím prosit? Smím prosit… Čím déle si ta slova přeříkával, tím více rostly jeho pochyby, smí-li. Tolik dívek tu sedělo u limonády a čekalo, až je někdo – třeba vojín Klement Dolejš – vyzve k tanci; dívky tu byly v převaze. Pokukovaly po jediném netančícím v zahradě pod lampióny, významně kolem něj přecházely a šustily sukněmi. Ne, to je nad jeho síly. Nedokáže vstát od stolu, ledabyle přejet rukou po uzlu kravaty, uklonit se mírně libovolné z dívek a říct ona dvě slova. Prostě to nejde. Dokáže nanejvýš vstát od stolu, ledabyle přejet rukou uzel kravaty a odebrat se, sledován očima tancechtivých děvčat, ke dveřím s trefným nápisem AHA a pak dlouze močit do vydehtovaného korýtka.

Tolik vojáků pohromadě Máňa dosud neviděla. Míchali se jí před očima s dívkami v náručí; jediná věc, která se nehýbala, kterou vnímala naprosto ostře a neomylně, byl nápis VÝČEP nad okýnkem dřevěné boudy. U okýnka stál jenom číšník v šedé vestičce a čekal, až bude načepováno. A tam bezradná Máňa zamířila.

Hudba dohrála. Vojín Klement Dolejš nad černým korýtkem dospěl k rozhodnutí: příští kousek už půjde opravdu tančit. Tak! S tou tlustou holkou od vedlejšího stolu. Ve dveřích se srazil s desátníkem Zázvorkou, rozpáleným tancem a s krůpějemi potu na čele.

„Máš tady nevěstu,“ zvěstoval desátník, „tu tvou čtyřmetrovou krásku.“

„Proboha!“ vyděsil se Klement, plácl sebou na zem a začal se plížit podél záchodů k plotu.

Po jedenáctém rumu se Máně pročistil zrak. Rozhlédla se vůkol a z výšin spatřila vojáka plížit se předpisově podél plotu k bráně. Několik kroků, několik skoků, vojín ještě stačil proklouznout do parku – a měla ho. Pod lampou, obklopenou omámeným hmyzem, ho uchopila a zvedla do výšky. A když ho postavila na nohy, vojín se zlomil v kolenou a sesul se na štěrkovou cestu. To Máňu k smrti vyděsilo. Obrátila nešťastného Klementa tváří ke světlu a skácela se vedle něho; jeho tvář, jindy zdravě ruměná, měla nyní zbarvení borůvkového koláče.

Hmyz kroužil kolem lampy s očima upřenýma k vláknu žárovky. Po chvíli se Máňa probrala; posadila se, hlavu vložila do dlaní a setrvala tak několik dlouhých minut. Pak se sebrala ze země, popadla Klementovo bezvládné tělo pod paži a pustila se bočními uličkami, neosvětlenými průjezdy a přes ploty zahrad k vile doktora Staňka. V podkrovní světničce uložila přiškrceného vojáka pod duchnu a vlezla si tam za ním. Už jí ho nikdo nevezme.

Po dvou dnech se vojín Klement Dolejš vrátil do kasáren. Odevzdal opasek, tkaničky z bot i kravatu a byl odveden velitelem stráže desátníkem Zázvorkou do útvarové věznice.

7

„Tak nevím,“ řekl opilec Adamec na křižovatce, „tam, nebo jinam?“ Zůstal bezradně stát. Lidé chodili kolem, jako obvykle mu nikdo neporadil, měli svých starostí dost: jak uživit rodinu, kam za zábavou, co s tímto dnem. A co je to za dobu, která nastala. Jaká bude, co přinese zítřek a pozítří? A ještě – zvolili správně? Rozhodli se rozumně v téhle pohnuté době? Tam, nebo jinam? Jenže jinam to už nešlo. Většina se nechala vléci se stádem, berana v čele si pořádně neprohlédla. – Kdo by se zabýval ožralou Adamcem! Bugel? Kdo jiný! Samozřejmě, významný činitel, vedoucí podniku služeb. Soudruh Bugel.

„Jak to, že to nevíte!“ zahartusil na zkoprnělého Adamce. „Se mnou půjdete, člověče. Vždyť je to ostuda, jak žijete. Jako dobytek! Všímám si vás hezky dlouho. Jste vůbec někde zaměstnanej?“

Opilec udiveně zamžoural. Zahleděl se na Bugela dlouze a vyčítavě, jako na někoho, kdo kazí pravidla hry. A pak mu zcela srozumitelně odpověděl: „Polib si prdel!“

„Však já ti to vysvětlím, kamaráde,“ řekl soudruh Bugel, „teď zrovna nemám čas párat se s ožralou, ale pořádek s tebou uděláme. Když to nedokázali buržousti, dokážeme to my. Zapamatuj si, že se jmenuju Bugel.“

Adamec zamířil ke Chmelové šišce. Noc trávil jako obvykle v garážích uhelných skladů, v kabině amerického nákladního automobilu Ford-Unrra. Soudruh Bugel však nemluvil do větru. Z hlubokého spánku opilců byl Adamec probuzen rukou zákona, nyní nazývanou „tvrdá pěst dělnické třídy“. Vyvlekla ho na vzduch a sdělila nepříjemnou novinu: „Ode dneška jste dělník, občane! Víte, co to znamená? Když nebudete pracovat, tak vás zavřem.“

„Co jsem udělal, pane policajt, vždyť jsem nic neukradl?“

„Nejsem žádnej policajt, ale orgán, pamatujte si to! A podle novýho zákona, kdo není zaměstnanej, ten je příživník a toho šoupnem do basy,“ vysvětlil mu stručně a jasně, „a když se vám tady tak líbí, budete makat v uhelnejch skladech.“

Od toho dne řezal opilec Adamec osm hodin denně buková polena a špalíky, skládal uhlí z aut na hromady a z hromad nakládal na auta, poslušen pokynů pana Šlosara. Svačil tlačenku s cibulí a opíjel se za vlastní vydělané peníze. Večer uléhal ve sklepním bytě domu, který sousedí s uhelnými sklady. Sehnal si rozvrzanou postel a docela slušný vyhozený slamník.

„Za mnou!“ zavelel Petr Staněk svému houfci a rozběhl se k dřevěné ohradě městské tržnice. Byla vyšší než vyšší muž. Přehodil i kopací míč na druhou stranu, zavěsil se, vzepřel a zdolal překážku, jak se sluší. Ivan a Igor Bugelovi následovali jeho příkladu, ostatní členové gangu zvolili cestu pohodlnější, zdaleka ne tak elegantní: Přeběhli ohradu a vnikli dovnitř otevřenými vraty. Před válkou byla tržnice továrnou na šicí stroje, za války továrnou na kulomety a po válce vybombardovaným zbořeništěm s jednou zachovanou halou. Když odklidili trosky, měli tržnici rozlehlejší, než bylo zapotřebí – betonová plocha s dřevěnými kozami a prkny, stánky a slunečníky. Trávníkem porostlé prostranství vlevo končilo pivovarskou strouhou. Zrána a dopoledne patřila tržnice trhu, odpoledne se jí zmocnili kluci, občas pronásledovaní liknavým hlídačem. Vrata zůstávala dokořán až do setmění.

Hřiště v tržnici mělo dva nedostatky: posouvatelné branky z nepotřebných svršků hráčů a strouhu místo lajny. Branky zmenšované lstivými brankáři byly zdrojem svárů a míč ve strouze dokázal přerušit zápas v nejnapínavějším okamžiku. Petr Staněk se pro něj vrhal nejčastěji, neboť to byl jeho majetek a brouzdání ve strouze ho bavilo. Musel dohnat míč, dřív než zmizí v rouře pod Švermovou (dříve Pekařskou) ulicí. Ověšen šlahouny vodních rostlin s bílými kvítky se vítězoslavně vracel s předmětem pro hru nezbytným.

Ivan a Igor Bugelovi museli hrát ve stejném družstvu, aby si je hráči obou stran nepletli. Byli si podobni jako boty jednoho páru, chodili stejně oblečeni, pokřikovali stejným hlasem a stávalo se, že v tutéž chvíli pronesli tutéž větu. Ačkoliv byl Ivan o dvě minuty starší, nijak ho to nepoznamenalo.

Postrachem hráčů byli bratři Leškové, s nimiž se při nejlepší vůli nedalo hrát. Bylo jich pět a žádný nedokázal pochopit, v čem spočívá podstata kopané a k čemu směřuje úsilí všech hráčů. A ještě k tomu byli jednotni. Kdykoli se některý z nich zmocnil míče, popadl ho a svolal své bratry. Míč podal nejstaršímu, Štefanovi – ten kopal první. Po něm Ján, Šándor, Emil a nakonec nejmladší Miško. Ani význam branek nepochopili, pokoušeli se dokopnout co nejvýš a co nejdál. Nedostižnou metou jim bylo překopnutí pivovarského komínu, vzdáleného dobrých sto metrů od tržnice. Není divu, že jakmile se objevily jejich umouněné tváře v tržnici, Petr chytil míč a upaloval s ním na dvůr uhelných skladů, kam si snědé tváře za bílého dne netroufly, neboť se obávaly pana Šlosara. Ten vyháněl ze dvora i Petrův houfec, při rasových konfliktech se však vždy zastal svého plemene. I když byli Petrovi muži početnější, srdnatým a svorným Cikánům se raději na odpor nestavěli. V bezpečí uhelných skladů si posedali na dříví u plotu a jali se tupit nepřítele:

Cikán Leško ukrad placku
a Cikánka lísk mu facku
Placka spadla zrovna
do velkého hovna
Cikáni se dožrali
i s hovnem ju sežrali

Pět sourozenců Leškových sedělo na ohradě tržnice a se zájmem naslouchalo potupnému říkadlu; svítili zuby a pěstmi ukazovali významně na bradu. Než je hlídač smetl koštětem. Proběhli tržnicí a horní brankou v plotě z železných tyčí, zakončených bodci, zmizeli ve svých končinách, v ulicích s otlučenou omítkou, v domovních vchodech s vyvrácenými dveřmi. Jednoho dne přijdou do tržnice s vlastním míčem a nejstarší Štefan překopne pivovarský komín. Jednoho dne těm bílým ukážou, jak se hraje fotbal!

Copak je možné vyznat se v doktoru Staňkovi? Zavřel se ve čtyřech zdech své hlavy a nevystrčil odsud nos, jako by venku neustále pršelo cosi ošklivého – špatné zprávy, chcíplé kočky, hovna s háčky. Sbírku módních klobouků vyšlých z módy zavřel ve skříni a na hlavu si narazil hnědou rádionku, stejnokroj všech, neboť nenápadnost se stala povinností. Když přišel domů z účtárny Továrny na oplatky – a přicházíval dosti pozdě, s aktovkou plnou aktů (zpočátku proto, že nebyl v účetnictví zběhlý a uloženou práci v kanceláři nestihl, později si ji nosil domů, neboť účetnictví propadl jako droze, napomáhající mu protlouci se dnem) –, pobýval v kamrlíku za kuchyní; říkal mu kabinet. Měl tam psací stůl a na něm mramorovou Spravedlnost, na zdi brokovnici vykládanou perletí. Obraz JUDr. Kamila Staňka seniora s uloveným kancem se do kamrlíku za kuchyní nevešel a kdekoli v bytě by mohl provokovat náhodné či záměrné návštěvníky; zabalený v prostěradlech a převázaný prádelní šňůrou musel na půdu. V kabinetu byly knihy vesměs právnické, ve funkci lapačů prachu, ale i používané knihy odborné o účtování a o jakémsi „chozrasčotu“. Jednou si doktor Staněk přinesl tři brožury s nadpisem LIDOVÉ KURSY RUŠTINY. Rodině se nepřiznal, knihy uložil k právu. Než by se prokousával cizokrajnými znaky v cyrilice, zkoušel rozvázat uzel na šátku Spravedlnosti. Když byl doktor Staněk v kabinetu, žádný z rodiny si netroufl vejít ani po zaklepání. Zpočátku ho podezírali, že v kabinetu za kuchyní hloubá o věcech práva, že se neustále vrací ke svému poslednímu případu, kauze Peřina Jan – zvažuje ji, nahlíží ze všech stran, že přemýšlí o právu jako takovém, až kam se dostalo po nastolení spravedlivého společenského řádu, který odsuzuje nejen činy, nýbrž i nevyřčené myšlenky. Kam se podělo právo na vlastní názor? Kam zmizela koruna etiky, základní jistota občana v civilizovaném státě? Jenže ať děláš co děláš, psu ocas nenarovnáš; i ten nejtrpělivější narovnavač časem marného narovnávání nechá.

„Měl snad strach, že ho také zavřou?“

„Určitě měl,“ řekl Tomáš. „Bezprostředně po procesu. Ale když se stal účetním, nebezpečí pominulo. Úpěnlivě se snažil, aby to neudělali, hnutím brvy jim k tomu nezavdal příčinu. Vysedával ve fabrice, doma byl věčně zavřený v kamrlíku, moc toho nenamluvil. Vrčel, když byl vyrušen. Dbal jenom na to, abychom společně večeřeli, abych byl u stolu včas. Na ryby začal chodit až mnohem později, až se Peřina vrátil z kriminálu.“

„Ale co dělal, kčertu, celou tu dobu v kamrlíku za kuchyní?“

„Účtoval. Všechno, co vypočítal v práci, přepočítával doma ještě jednou, aby mu neunikla sebemenší chybička. Aby na něj nemohli.“

Kaštan na dvoře uhelných skladů vyrůstal z rázu metrových polen těsně u plotu se zahradou a převyšoval dům. Z otevřeného okna se řinuly akordy klavíru, složité a nezajímavé, prstokladová cvičení a etudy věčného pianisty Josefa. Klavír, jenom klavír, nic než klavír. Celý svět se mu vešel do černých a bílých kláves. A Tomáš nerozuměl. Nerozuměl, ani když otravné etudy vystřídala křehká improvizace klinkavých tónů; neměl tušení, o čem Josef hraje. Nevěděl, že o čerstvě vyloupnutých ňadrech Karin Bugelové, údiv a okouzlení, radost ze zázraku, který se zjevil, když dívka s jarem odložila kabát s bílým králíčkem na límci.

Tomáš se cítil opuštěn, nepochopen, osamělý. Už by ten chlapec potřeboval, aby ho někdo hladil po vlasech, ne však maminka. Potřeboval by držet dívku za ruku, loudat se s ní po nábřeží a překotně vyprávět o tom, co bude, opřádat ji sny o budoucích činech, představami o smyslu života; aby mu naslouchala oddaně s hlavou schýlenou ke krokům ve štěrku. Pak aby zvedla hlavu, kroky přestanou chrastit v zastavení, v setrvání, v mlčení… Už je nejvyšší čas.

Z koruny stromu vypadal svět takto: paní Šlosarová v odlehlém konci zahrady, odděleném plotem uvnitř oplocení, krmila králíky pampeliškovým listím. Pes Rolf se jí pletl pod nohama, otíral se o ni, srst se mu uvolňovala v chuchvalcích, toužil po podrbání. Paní Bugelová se proměnila v trpaslíčka v červeném paletu s kapucí, zalévala zelený obdélník jahodí. Vašek Poklidný vyšel z domu, osmnáctiletý krasavec, z té výšky však nevypadal zrovna velkolepě, perspektiva mu zkrátila nohy, vzdálenost rozmazala obličej. Osedlal závodní kolo a vyrazil. Vzápětí po něm vyšla jeho matka, plášť měla rozepnutý, vědoma si svých předností. Pan Šlosar se vyklonil z přízemního okna: „Dobré odpoledne, paní sousedko,“ zahlaholil sladce do jara. Paní Poklidná odpověděla v chvatu, pohodila hlavou a vlasy se jí přelily jak rozehřátý dehet, zuby se zaleskly mezi karmínem, jeden byl zlatý. Ještě jí nebylo ani čtyřicet. Podpatky odklapaly za roh, pak směrem k náměstí, k baru Orient na Ostrožné ulici. Pan Poklidný byl ve světě, vozil hlínu zpod bagru na skládku, půl kilometru tam, půl zpátky, honil Tatru 111 a vydělával peníze.

Tomáš zavřel oči, větev se pod ním kymácela, svět se propadal a zvedal, výdech a vdech. Josef hrál o zázraku, jenž se přihodil s Karin Bugelovou. A zázrak se dostavil; stál pod stromem a volal. „Tomáši, neviděls někde Vaška?“ Tomáš otevřel oči a spatřil, co neuniklo Josefovi. I on to shledal pěkným. „Neviděl,“ zalhal a nevěděl proč. Kdyby vylezla za ním na větev, nebylo by to nepříjemné vyrušení. Ukázal by jí rorýsy, neboť jsou lepší než holubi jejího otce. „V tržnici jsou komedianti,“ řekla Karin a loudala se pryč, třeba tam najde Vaška. „Před chvílí odjel na kole,“ zavolal Tomáš po pravdě a Karin přidala do kroku. „Počkej,“ vyhrklo z Tomáše, slovo však odfoukl vítr a dívka nepočkala. Vylezl tedy ještě výš, až do tenkých větví, nad střechu domu. Viděl tržnici s maringotkami, s kolotočem a houpačkami, houfec kluků – maková zrnka. Nad ním byl už jen pivovarský komín, věž radnice a ptáci.

Nejlépe je být rorýsem. Létají nad holuby a povinnost mají jenom ke svému rodu. Nepřilétnou na zapískání a skuliny k jejich hnízdům nemají padací vrátka. Tomáš rozpřáhl křídla a vzlétl provázen Josefovým klavírem – už mu porozuměl. Zvedl hlavu do modra a zakřičel hlasem rorýsím.

8

Opilec je věčný, pokuste se ho napravit. Vysvětlete mu, jak je to nezdravé, jak nedůstojně si počíná. Bude s vámi souhlasit. Vezměte mu láhev, prokleje vás, neboť jste mu vzali duši. Adamce znají všichni, vždyť je prvním opilcem v tomto městě a nikdo mu nepomůže. Bugel, vyzbrojen paragrafem o příživnictví, pokusil se ho napravit, zapojit do pracovního procesu. Pokus se nezdařil, Adamec má prázdný rukáv a protéza s černou koženou rukavicí se válí ve sklepním bytě domu s číslem devatenáct, sousedícím s uhelnými sklady na Nákladní ulici. Při řezání bukových polen na špalíky zachytil mu kotouč pily pravičku nad zápěstím a proměnil dělníka v důchodce se sklepním bytem, vlastní postelí a s mizerným, zato však pravidelným příjmem. Zavřít ho jen tak nemohou… Postává na křižovatkách a neví, kudy se dát. Nikdo mu neporadí. Přibíhá hejno kluků a z bezpečné vzdálenosti na něj pokřikuje. „Adamec, ožralec, Adamec, ožralec!“ Ani psi ho nemají rádi. Prastarý zimník má na sobě i v létě, s kapsami naditými veteší – všecky poklady světa kromě peněz a kapesníku, rukávy vyblýskané od otírání věčné kapičky u nosu; oči – dvě zasklené studánky, vyhaslé nad strništěm vousů. „Adamec, ožralec!“ pokřikoval na něj houfec vedený mladším ze synů doktora Staňka, účetního Továrny na oplatky. „Tak nevím, tam nebo jinam,“ demonstroval Adamec svou nejistotu, kluků si nevšímaje. Lidé chodili kolem, nikdo mu neporadil. I soudruh Bugel už nad ním zlomil hůl. Kluky přestalo pošklebování bavit, odtáhli. Adamec, nic jiného mu nezbylo, se konečně rozhodl pro Chmelovou šišku – je nejblíž. Cestou potkal dvě maringotky tažené červeným traktorem Fergusonem. Na křižovatce traktor zabočil doleva, k tržnici. Z okna první obytné maringotky se vyklonila dívka s velkými půlměsíci v uších. Jmenuje se Aranka Kubánková. Druhá maringotka byla bez oken, nejspíš střelnice.

Jezdecké holínky po JUDr. Kamilu Staňkovi a dvoumetrové Máně stály zasuty ve skříni vedle hnědé odřené tašky s holičským náčiním, podrážky jenom nepatrně sešlapané. Kdo by dnes chodil v holínkách! Leda nějaký pošuk, a to přece soudruh Bugel není. Soudruh Bugel je významný činitel dělnického původu, dříve vedoucí komunálního podniku, nyní povýšen na radnici, okresní formát. Byl vyčleněn z řad dělnictva, aby zastával významnou funkci. Neboť je proletář, vědomý si svého původu a historického poslání proletariátu, svého poslání. Nemůže přece chodit v holínkách jako nějaký agrárnický poslanec z první republiky. S historickou odpovědností podepisuje papíry, které mu přináší čipera Toník, podpis je to elegantní, rozmáchlý, zakončený složitým krucánkem. Toník je pravou rukou soudruha Bugela; dokáže psát na stroji, studuje dopisy a příkazy shora a zakládá je do pořadačů. Píše odpovědi a rozhodnutí, kladně nebo záporně vyřizuje žádosti. Soudruh Bugel se stal vedoucím odboru pro kulturu a umění. I o takové věci se musí někdo starat v dělnickém státě.

Kromě Toníka má soudruh Bugel ještě Julii, dívku baculatou a usměvavou, se sešitem plným vtipů, aby je nezapomněla. Kancelář je v prvním patře a má dvě místnosti. V té první sedí Julie a má na stole bzučák. Když je potřeba, zabzučí, aby soudruh Bugel věděl. Je to praktická věcička, i soudruh Bugel ji má. Jedno zabzučení, přijde Julie se svým vtipníkem a poví vtip. Dvojí zabzučení, dostaví se Toník a poví, co je nového v kultuře a umění, nebo jen tak klábosí o ženských a o holubech. Soudruh Bugel má psací stůl s telefonem, knihovničku se spisy významných klasiků a za zády mu visí dva státníci. Jakmile některý ze státníků zemře, Toník přinese jiného. Na střed psacího stolu navazuje podlouhlý konferenční stůl a tvoří písmeno T. Kolem stolu je pět židlí, aby bylo na čem konferovat, když se sejde štáb aktivistů. Kultura a umění soudruhu Bugelovi vůbec nepřekáží.

Na stěně proti státníkovi visí puška – dvouhlavňová brokovnice vykládaná perletí, kousek spíš pro muzeum než k lovu. Původně byla umístěna spolu s jinými puškami v zasklené skříni ve vile úspěšného advokáta. Ten ji zdědil po svém stejnojmenném otci, lovci divokých kanců. Pak se přestěhovala do domu s číslem devatenáct na Nákladní ulici a účetní Staněk ji uložil do skříně mezi nenošené klobouky.

V polovině června loňského roku zazvonil účetní Staněk u Bugelových dveří a dvojku držel v ruce hlavněmi dolů. „Rád bych vás o něco požádal, pane sousede,“ řekl bývalý advokát odhodlaně.

„Je to nabitý?“ zeptal se Bugel nejistě. Ani na vteřinku nepochyboval, že Staněk umí se zbraní zacházet. Na čele mu vystoupil pot. Ten chlap se zbláznil! Účtování mu vlezlo na mozek. Takový mírný člověk…

„Udělám, co budete chtít, mám ženu a tři děti…,“ Bugel couval do útrob bytu a Staněk s puškou postupoval za ním.

„Ano, děti, snad mě pochopíte, pane Bugele, kvůli dětem jsem přišel. Tomáš i Josef letos končí základní školu a oba mají dobré známky. Bylo by škoda, kdyby se nedostali na střední školu. Peřina je ve vězení a já to taky nemám nejrůžovější, vždyť víte sám. Jsou to hodní chlapci, však je znáte, a bez vaší přímluvy nemají šanci. Věřte, dlouho jsem se rozmýšlel, než…“

„Já vím, pane doktore, já vím, není ještě všecko, jak by mělo bejt, ale zas není tak zle…“ Uchlácholit ho musí, šílencům je třeba vyhovět, na všechno přikývnout, zachránit holý život.

„Je to pro mne maličkost, stačí zvednout telefon. Jistě, vždyť já proti vám nic nemám, pane doktore, vždycky jsme si přece rozuměli, tak proč to hnát do krajnosti? Hned zítra zavolám řediteli jedenáctiletky, maličkost, byla by to škoda, kdyby tak nadaní chlapci…, zavolal bych hned, ale to bych ho nestihl, bude líp z kanceláře, že jo.“

„Děkuju vám, pane sousede, a já k vám šel s takovými obavami! Moc vám děkuju, ani nevíte, jak jsem vám zavázán, za oba hochy děkuju.“

„Ale to nic, sousedi si mají pomáhat,“ řekl Bugel s pohledem upřeným na zbraň.

Staněk přehmátl do polohy „na prsa zbraň“: „Byl bych rád, kdybyste ji přijal. Ne, nesmíte odmítnout. Skutečně jsem vám nesmírně zavázán, berte to jako projev vděčnosti.“ Vtiskl bývalému holiči do rukou pušku – dvě namodralé hlavně, měňavá perleť na pažbě.

Vycouval na chodbu a zaklapl za sebou dveře.

O uplynulé noci nevěděl ani to, jak se dostal do postele – do pelechu ve sklepním bytě, který mu byl útočištěm. Tady si lízal rány, chladil rozpálenou hlavu, domlouval rozhoupanému žaludku a konejšil roztřesenou ruku. Adamce probudil strom neurčitelného druhu, v hlavě mu vyrostl. O tom, že má v hlavě pecku, věděl už dávno a zvykl si na ni. Dnes v noci vyrazil klíček a za chvíli se rozkošatila koruna, kořeny se draly z nosu, uší a z úst. V ústech mu vadily nejvíc, nemohl je vyplivnout; sály vlhko, napájely kmen a rozsochaté větve, v nichž stovky pilných datlíků bušily do dřeva. I oni měli žízeň. Hlt piva kdyby dostali, snad by dali pokoj. Kde však vzít pivo bez peněz? Dvě korunky by stačily, sedl by si do hospody, zvolna kojil datlíky a pak by přišel někdo milosrdný a zaplatil mu další – vždycky se někdo najde. Voda není v takových chvílích k ničemu, jenom zaplní rozhoupaný žaludek a zhorší stav těla i ducha.

Mnohdy se člověk dopouští pošetilostí ze zoufalství. Adamec vstal, v chodbě u výlevky otočil kohoutkem a hltal s tváří zvrácenou. Voda mu zalila útroby, ani si neotřel ústa a vrátil, co vypil, i s hořkými šťávami, do výlevky; datlíky neukojil, chtěli pivo… Zkusí to prastarým způsobem – nataženou rukou; třeba se nad ním dobrý člověk slituje. Vyštrachal zpod postele sváteční ruku, pozapínal řemínky, navlékl se do kabátu a zazvonil u Bugelových dveří. Otevřela paní Bugelová v teplácích. Zrovna si oblékala červené paleto, chystala se na zalévání jahod.

Adamec se zasunul do kabátu jak želva do krunýře: „Jestli byste nebyla té lásky…, jaksi mi nevyšly peníze…, na polívku kdybyste mi půjčila, důchod beru až za týden.“

„Na polívku!“ vykřikla paní Bugelová, „já omdlím, Adamec chce polívku! Na pivo chcete!“

„No,“ přiznal zkroušeně. Jak má té ženské vysvětlit, že teď zrovna všecky polívky světa jsou mu ukradeny.

„A ven!“ zavelela drobná ženuška; sklíčka na žlutých drátcích se jí v uších roztřásla hněvem.

Adamec mrskl zbytečnou rukou pod postel a chvíli trpěl v nečinnosti. Pokus s vodou raději neopakoval. Neodbytní datlíci se proklovali mozkovými plenami, jejich přičinlivé zobáčky se už probíjely čelní kostí.

„Na rohlík, milostivá, hlad, za týden vám to vrátím,“ zaškemral u manželů Šlosarových škvírou mezi dveřmi a zárubní, proťatou mosazným řetízkem.

„Moment,“ řekla paní Šlosarová nadějeplně, zavřela dveře a otočila klíčem. Po chvíli klíč opět zarachotil a ve škvíře se objevila patka chleba s póry zamazanými křiklavě červenou marmeládou.

„Kdybyste přišel před válkou, byl by s máslem,“ zavzdychala paní Šlosarová za řetízkem, „ale teď, doba je zlá, sám to vidíte.“

Dveře zaklaply a klíč se dvakrát otočil v zámku.

Adamec stál na chodbě a jako v Jiříkově vidění si prohlížel anilinovou barvu na skývě. Zvedl se mu žaludek, na zádech vystoupil pot. Jak se zbavit chleba s marmeládou v pečlivě uklízené chodbě spořádaného domu? Zvonit u dalších dveří s krajícem v ruce a žebrat o peníze na rohlík, to nelze. Strčil skývu do kapsy a zapatlal marmeládou všechno, co tam měl.

U Staňků nebyl nikdo doma. Zbývaly ještě poslední dveře. Zazvonil a čekal dlouho. Už chtěl odejít, když tu se ozval šramot. Paní Poklidná vystrčila rozcuchanou hlavu: „Je vám taky tak blbě?“ houkla na Adamce, „dala bych si pivo, ale mám jen rum.“

„Lepší než kopanec do…“ spolkl příhodné slovo; na jazyku cítil kořen stromu a zaslechl ševelení větví, datlíci přičinliví znásobili frekvenci ťukání.

„Tak pojďte dál,“ řekla paní Poklidná a vtáhla bezrukého šupáka do kuchyně. Opláchla dvě hořčicové sklenice a naplnila je po okraj tuzemským rumem.

„Na zdraví,“ zachrčel Adamec a napil se lačně. Aromatická vůně rumové tresti mu vnikla zadním kanálkem z úst do nosu. Žbluňknutí potěšilo datlíky; zanechali ťukání a dali už pokoj.

„A copak jste vlastně chtěl?“ zeptala se paní Poklidná a rozlila zbytek z láhve.

„Teď už vlastně nic,“ řekl Adamec. Svíral sklenici v ruce s naběhlými klouby, nedal by ji za nic na světě. Strom uvadl, seschl, vrátil se do pecky.

„Rum je rum, ale pivo by koplo, že jo,“ řekla paní Poklidná. Vstala, z kredence vykouzlila dvě desetikorunové bankovky a stočila je do ruličky. „Jestli mi přinesete dvě flaškové desítky, zbytek je váš.“

Adamec chňapl po bankovkách, dopil rum a křepce se zvedl:

„Hned jsem zpátky, milostivá!“ Ke Chmelové šišce nebylo zrovna nejdál. Adamec usedl, objednal a zapomněl.

Je mnohem snadnější psát o všelijak barevných bláznech, o zloduších, opilcích, problematických figurách, bizarních skřetech, o vrazích a znásilňovačích, o rozervancích, sbírajících se z chodníků a stok, o nymfomankách nežli o matkách rodin z let padesátých, obutých v galoších zvaných „šedý mor“. O válečných vřavách nebo o kroupách (jak tenisáky byly a roztloukly okna, důlky do automobilů dělaly a chodcům boule na hlavách) je snadnější psát nežli o žních.

V obchodním domě Průkopník (dříve Breda und Weinstein), v oddělení sklo-porcelán prodává sklo a porcelán, postává u regálů a obsluhuje zákazníky paní Staňková. Po práci nakupuje do dvou tašek, doma vaří na druhý den, pere, uklízí, zašívá, moc si toho nepřečte, stará se o rodinu. Máňa už má svou vlastní domácnost o třicet šest kilometrů dál, jenom to děťátko pořád ne a ne. Každou neděli chodí paní Staňková sama do kostela – dnes je tam skladiště obchodního domu Průkopník –, nikdo ji nedoprovází; doktor Staněk je neznaboh a chlapce nikdo nenutí. V kostele zpívá nejraději píseň číslo 403:

Vzhůru, bratří, prapor Krista v nový zve nás boj;
obsaďte již všecka místa, hotova buď zbroj! Heslo naše:
„Nebojme se! Kupředu vždy dál. Korunu i s palmou nese
Kristus vůdce, král!“

Společně chodí manželé Staňkovi jen do divadla; mají premiérové předplatné, osmou řadu, sedadla čtrnáct a patnáct. Po představení si zajdou do vinárny U Bílého koníčka na sklenku sudového červeného z Bzence.

Na dovolenou odjíždí paní Staňková sama, přede žněmi, kluci už jsou tam, a doktor Staněk zůstává raději v Továrně na oplatky, s kosou by si neporadil. Jede vlakem osobákem po všelijakých tratích, i v obci Čuníně vlak zastaví, u každé hrušky, a když vystoupí, musí ještě hodinu pěšky třešňovou alejí. Vztáhne ruku, utrhne si pár, a paní Staňková se promění v Aničku Novákovou z Chvalkovic.

Dědeček František zanechal výroby mlejnků proti špačkům a s Petříkem češe třešně, srstky a rybíz pro výkupní družstvo, aby utržil trochu peněz; po setmění naklepává kosy a hrábím vyměňuje vylámané zuby. Ječmenné zrno ohnul přes nehet palce a zjistil, že jsou žně přede dveřmi. Tomáš s Josefem okopávají ovocné stromky ve školce jednotného zemědělského družstva, aby na konci prázdnin dostali potvrzení o počtu odpracovaných hodin v socialistickém sektoru pro ředitelství jedenáctiletky a mohli postoupit do vyššího ročníku. Babička Františka sedí v kuchyni na bedně s polínky a čte si v knížce.

„To jsem ráda, děvče,“ řekne Aničce, „žes přijela! Jak bysme to všechno sami stihli.“

Anička si uváže šátek a namíchá vápno se špetkou modřidla na prádlo, aby bylo bělejší než bílé. Nabílí chalupu zevnitř i zvenčí, černě podrovná. Udusaný jíl v průjezdu se natírá Stračeniným kravěncem rozmíchaným ve vodě – a ono to voní!

„To jsu rád, děvče,“ řekne dědeček František, „žes přijela. Kosy už jsou vykuté, žně můžou začít.“

Jaképak žně, ty čtyři štráfky mezi ovocnými stromy nestojí za řeč.

V krbci je voda a ve vodě brousek CARBORRUNDUM, kosy mají křídla k pokládání obilí do rovných řádků. Pot na hřbetu ruky, záda bolavá. Anička seče, Petřík klade povřísla žitu, ostatní obilí se váže provázky s barevným dřívkem na konci; Tomáš s Josefem si vzali volno v družstevní ovocné školce, odebírají padlé klasy a vážou je do snopů, dědeček staví panáky žita, pšenici do mandelů. A když je posečeno, napije se Anička Nováková jabčáku z půllitrové sklenice, hlava se jí zatočí žňovou rozkoší a v korunách stromů se vrtí mlejnky. Po obloze se přelévají hejna špačků. Mění tvar, houstnou a řídnou, zužují se a zase rozšiřují. Blíží se…, už jsou tady. Posedají do korun k třešním, jenom jednou klovnou do každého plodu – zkáza. Potom odletí na družstevní a dědeček je hrdý, že nejdřív přiletěli k němu.

„Ale, tati, proč máš ty mlejnky na švestkách a na jabloních?“ napadne Aničku.

„Ještě zbývá hruška Clappova a ořech vlašský. Ale nejkrásnější bude na lípě, poslední a největší – pětimlejnek!“ raduje se dědeček už předem a taky si přihne jabčáku, nápoje bujarého, aby babička nevěděla.

V neděli jdou do kostela všichni, i chlapce vytáhne babička z postelí. Sama zůstává v kuchyni na bedně, nohy ji pobolívají, takový kus by nedošla; a sváteční šaty visí ve skříni, černé, do truhly.

„Pomodlím se doma,“ řekne a vymění román z Divokého západu s názvem Křížový Pete za kancionál. V kostele si pak zbloudilá vlaštovka roztřískne hlavu o zavřené okno. V tom kostele jsou okna široká, do polí, na družstevní lány doposud neposečené. A u Nováků mají už po žních. Petr zabitou vlaštovku sebral z dlaždic a zahrabal ji na hřbitově do hrobu lidí – smí se to vůbec? V tom hrobě neleží strýc František, popravený stětím ve městě Vratislavi. Nikdo neví, kam se poděl jeho prach a zda prach jeho těla leží vedle prachu hlavy…

Když bylo po žních, sundala Anička Nováková šátek, rty si nalíčila červeně a proměnila se v paní Staňkovou z města. S košíkem pozdních třešní hortenzií pro JUDr. Kamila Staňka, účetního Továrny na oplatky, odjela do obchodního domu Průkopník prodávat sklo a porcelán.

9

Trestance v pruhovaných oděvech přiváděl na dvůr uhelných skladů vojín základní služby Budulínek, ozbrojený puškou normalizované délky, na jeho rameni se však jevila poněkud nadměrnější.

Trestanci byli rovněž vojáci základní služby, jenže odsouzení k rozmanitým trestům; někteří zloději, jeden žhář, většinou synové tvrdohlavých sedláků, kteří odmítali vstoupit do zemědělského družstva, synové obchodníků a živnostníků, dědici továren a velkostatků, nyní majetku nás všech – důvod k jejich odsouzení a zavření se pak našel: odmítnutí rozkazu, pokus o dezerci, sabotáž, špionáž, velezrada. V uhelných skladech řezali dříví na špalíky, skládali a nakládali uhlí, rovnali je do hromad, zametali dvůr. Kouřili cigarety Partyzánky a kaštanu, příbytku ptáků, si ani nevšimli. Cigarety jim podstrkovali obyvatelé domu, ti měkčího srdce. Budulínek si pořídil krejčovskou míru o délce metr padesát a na ní červeně označil neděle a svátky, soboty modře. Nosil ji stočenou do kotouče v kapsičce pro hodinky a těšil se na den, kdy bude moci utrhnout první centimetr (den) s číslicí 150. Až mu zbude v kapsičce jednička – i ta je označená červeně, ačkoliv je to čtvrtek –, vrátí pušku a uniformu a půjde domů. Ve čtyři hodiny odpoledne odcházeli trestanci do věznice ve čtyřstupu, doprovázeni Petrovým houfcem, ráz, dva, ráz, dva, jako vojáci. Klukům boty tolik neklapaly, měli trampky s gumovou podešví. Před věznicí je Budulínek rozehnal, dovnitř nesměli. Vrátili se tedy do tržnice.

Na bránu tam vyvěsili nápis JARNÍ TRHY. Už se to rozkřiklo, lidí plno, událost. Petra Staňka jarmarky uchvacují. Jeho bratr Tomáš je povznesen nad všelijaké hemžení, v davu se necítí dobře. Shůry pohlíží na mumraj, přes dva ploty, ostýchá se vnořit do zástupů.

Za světla přijeli trhovci s háčkovanými přehozy na stůl, s čepičkami s bambulou, podprsenky prodávali obrovské, z lesklé látky, růžové a bleděmodré, prošitím vyztužené; prášek proti molům, sůl sv. Rocha na revmatismus, turecký med (bude to hned, za dvě kačky za kačku, do papíru do sáčku). A taky zázračná čisticí vodička:

Či-Co-Koli neboli čistí cokoli! Vašnosta jde po ulici. Jde kolem asfaltérů, a co se nestane! Asfaltér se napil kmínky neboli slivovice a je mu jedno, kam cákne. Nedívá se nalevo, nedívá se napravo. A jaký byly vaše nohavice neboli kalhoty, vašnosto! Přijdete domů, hospodyňka nese na stůl rajskou omáčku nebo špenát. Vy jí ukážete nohavici, hospodyňka se vyděsí, omáčka se převrhne, špenát se vylije, polije ubrus, polije koberec, polije dětičky, polije vás! Hospodyňka pláče, běduje, naříká, děti se klidí psát domácí úkoly, ještě se třesou, převrhnou inkoust, převrhnou tuš, převrhnou plechovku barvou. Vy to vidíte, vašnosto, a rvete si vlasy! Rvete si vlasy zbytečně:

Či-Co-Koli neboli čistí cokoli! Mastné skvrny, krev a jiné exkrementy, jakožto inkoust neboli tuš čili veškeré barvy-laky, vosk, ovocné šťávy, fleky od vína, vápna, čekulády!

Sundáte nohavice neboli kalhoty, hospodyňka utře slzy, zajde do spíže, přinese lahvičku zakoupeného Či-Co-Koli neboli čistí cokoli, jeden čistý hadřík podloží pod skvrnu neboli flek či jiné znečištěné místo, druhý čistý hadřík navlhčí v našem Či-Co-Koli neboli čistí cokoli a několika tahy zleva doprava pucuje neboli čistí. Vašnosta si zatím může něco přečíst neboli sníst. Stačí několik minut, a hle: nejsou to zázraky, nejsou to divy, stačí tak málo a každej se diví! Za pět korun! Milostivá, máte to i vy! Vašnosta si oblékne kalhoty nebo košili či jiný vyčištěný oděv a může jít za holkama nebo na pivo. Tisíce děkovných dopisů, račte nahlédnouti. Račte račte, jenom se netlačte!

Takových věcí všelijakých k vidění, a Tomáš Staněk ze stromu nesleze, kouká po ptácích. Karin odešla a on zaujal opět postoj nezúčastněného pozorovatele v domnění, že to, co očekává, se za ním bude škrábat po hladkém kmenu.

I Vašek Poklidný byl na jarmarku, v novém saku, civěl na dívku se zlatými náušnicemi uprostřed papírových růží, ruku měl v kapse a nenápadně přepočítával peníze. Za ním se krčila Karin Bugelová – konečně ho našla –, nevěděla však, jakým nenápadným způsobem by na sebe upozornila, na ten div divoucí, který se s ní udál. Má ho snad dloubnout do žeber? „Pojďte si zastřílet, mladej!“ lákala Vaška půvabná obchodnice s mužskou ješitností, „ať tam nevystojíte důlek!“ Zlaté půlměsíce se jí houpaly v uších a místo očí měla černé terče, nešlo odolat.

„Vystřel mi růži, Vašku,“ špitla Karin do prázdna. Vašek už stál na dřevěném roštu u střelnice, z kapsy vysypal na pult hrst peněz, všechny, co tam měl. Snědá dívka spočítala mince a podala mu vzduchovku s pěti kousky olova; k tomu přidala úsměv, který se nedá zaplatit měsíční výplatou. „Pět ran do pěti špejlí,“ zahlaholila, „a tady vám ještě zbylo na rohlík.“ Vrátila Vaškovi tři desetníky. Z pěti ran jednou zasáhl špejli pod růží z krepového papíru. Přičichl si k ní jako k opravdové a s galantním gestem ji vrátil té zmiji ze střelnice. Obdržel úsměv ještě zářivější. Odkráčel hrdě a Karin Bugelové si ani nevšiml. V kuchyni v kredenci mají Poklidní hrníček na peníze – snad nebude prázdný.

Petr Staněk nemíval nouzi o příhody. Nevyhledával je, samy přicházely a jemu nezbývalo než nést následky. Tahle se přihodila na jarmarku v bezprostřední blízkosti pruhovaného slunečníku a stolečku, na němž stály vyrovnané lahvičky k čistění čehokoli. Kdyby měl Petr pět korun nazbyt, koupil by si ten zázrak, aby – když se přihodí znečištění – předešel následkům. Ne že by neměl pět korun, suma to však byla obrovská a dala se směnit za mnohem přitažlivější zboží: za turecký med, za cukrovou vatu, taky za vstupenku do malého cirkusu s provazochodkyní, pěti cvičenými pudly a krajtou tygrovitou, zápasící s dobrovolníkem z publika. Pět korun pálilo Petra v kapse. Mohl by se svézt na kolotoči, koupit si pendrek a kačení mydélko; ale to všechno pomine, kdežto zázračná vodička by mu zůstala delší dobu a našla spoustu uplatnění. Trhovec nelenil svléci kalhoty, aby demonstroval kvalitu svého zboží. Položil je na stolek a kolomazí zapadal nohavici. Mluvil a mluvil a při tom mluvení učinil zázrak. Ošklivá skvrna zmizela a Petr neodolal. Pendrek oželí a do cirkusu podleze plachtu bez placení.

Ve chvíli, kdy strkal lahvičku do kapsy, objevil se v davu kolem vyvolávače Štefan, nejstarší z bratrů Leškových, největší a nejsilnější z nepřátel. Samozřejmě byl v tom Petr nevinně, to on, Štefan se mstil za potupnou říkanku. Přihodilo se, a stolek s lahvičkami se skácel pod Petrovým tělem, lahvičky se porozbíjely na betonové ploše, přes stolek přepadl mužík v bílých podvlíkačkách, přes mužíka se skácel pruhovaný slunečník. Štefan měl dostatek životních zkušeností a práskl do bot – zmizel v davu a byl pryč, horní brankou z tržnice do bezpečných končin, obývaných jeho národem. Tam ho nenajdou ani esenbáci. Nevinný Petr se zvedl a odcházel zvolna, důstojně.

„Chyťte ho!“ zaječel trhovec v podvlíkačkách potřísněných kolomazí, používanou k reklamním účelům, a vyhrabal se zpod slunečníku. Petr přidal do kroku; prodíral se mezi lidmi až na travnatou plochu, ohlédl se a zjistil, že trhovec s několika ochotnými chrty jsou mu v patách. Rozběhl se po důvěrně známém terénu a skočil do pivovarské strouhy.

„To mi zaplatíš!“ zvolal zběsilý trhovec, a nedbaje toho, že si zmáčí polobotky, ponožky a bílé podvlíkačky, skočil za ním, voda vystříkla. V tom okamžiku zmizel Petr pod hladinou a už se nevynořil.

„Utopil ho!“ vykřikla jakási žena, „ten chlápek v podvlíkačkách utopil dítě! Volejte hasiče!“

Vzápětí se dostavil orgán Veřejné bezpečnosti a zatkl trhovce. Nechal si předložit povolení k provozu jeho dosud jen trpěné živnosti a potvrzení o placení daní, pak ho odvedl na okrsek. Požárníci (dříve hasiči) přijeli asi za půl hodiny a ohledali místo příhody; háky nořili do strouhy, brodili se vodou v gumových botách, sahajících až do rozkroku, Petra však nenašli. Po zevrubné prohlídce terénu dospěli k závěru, že jsou dvě možnosti: buď hledaného chlapce voda vzala a odplavila strouhou do řeky, z řeky do jiné řeky a později do moře, nebo proplaval rourou pod Švermovou ulicí, vylezl z vody a ukryl se na neznámém místě.

Soudruh Bugel si prohlížel brokovnici na stěně své kanceláře. Pomýšlel na to stát se lovcem. Je to ušlechtilá záliba střílet do divokých zvířat a hodí se k jeho postavení. Všichni vyšší soudruzi chodí lovit, jenom on, Bugel, si ještě nenašel chvilku. Má teď plné ruce práce s Prvním májem, svátkem pracujících na celém světě, neboť se blíží a vedoucí odboru pro kulturu a umění má notnou část oslav ve svém referátě. Ještěže je tu pomocník, ten všechno zařídí. Soudruh Bugel zabzučel dvakrát, dveře se otevřely a v nich se objevil Toník čipera.

„Tak referuj, Toníku, jak jsme daleko s Prvním májem?“

„Tak s Prvním májem se to má takhle,“ referoval Toník. „Všecky složky se zúčastní jarního úklidu, úředníci a mládež uhrabou trávníky a natřou kandelábry, dělníkům dáme pokoj, je to jejich svátek a stejně by žádnej nepřišel. Podniky mají propagační oddělení a ty vyroběj hesla, všecko se pomaluje, polepí portrétama státníků, ať to má kulturu. Oslavová komis se sejde v úterý, úkoly pro všechny složky jsem už rozepsal, tím se nebudeme zdržovat. Školy dostanou příděl mávátek jako loni a hesla do průvodu budou vydaný celostátně v Rudým právu, aby v tom nebyl bordel. Vůbec si s tím nelámejte hlavu, šéfe, nedělám První máj poprvé. Jenom s těma telatama si nevím pořád rady.“

„S jakejma telatama?“ podivil se soudruh Bugel.

„Ale shora to přišlo, že v Rusku, tedy v Sovětským svazu, vymysleli nějaký boudy pro telata, je to nový, úplně moderní, tak se s tím má něco udělat. Studený odchov se to jmenuje a mají to propagovat všecky resorty, i kultura a umění. Je to závazný, už jsem řek tomu zpiťarovi Hrdličkovi, aby namaloval plakát, určitě ho znáte od vidění, chodí ke Chmelový šišce na pivo.“

„Plakát, to je hovno,“ řekl soudruh Bugel, „plakát napadne každýho vola. Toníku, my musíme vymyslet něco extrovního, abysme vytřeli těm imperialistům zrak. Tak plav, chlapče, a přemejšlej o telatech!“

Soudruh Bugel si otevřel láhev dvanáctky a zvolna z ní upíjel, neboť pivo se má pít z jednoho skla, aby neztratilo správnou chuť. V ústech měl příjemné hořko, před očima dvojku brokovnici. Až skončí ten blázinec s Prvním májem, koupí si moderní flintu a zapíše se k nimrodům. Přece nemůže zůstat pozadu za významnými soudruhy. Jednoho dne uloví kance. Natáhl nohy pod stolem a vychutnával tu chvíli pohody s puškou na zdi a s pivem před sebou. Téměř fyzicky si uvědomoval všecky krásy světa, nádheru revoluce, která mu přinesla jeho postavení, takovéhle možnosti. Všechno je jasné, bez komplikací, příkazy shora stačí šoupnout Toníkovi, hlavě otevřené. Stačí zabzučet a je tu Julča s pivem, ohřeje klobásu, nastrouhá křen, pobaví vtipem. Všichni mají soudruha Bugela rádi, lidi ho zdraví na ulici. A když přijde ke Chmelové šišce, než dosedne, už je před ním pivo, a se správnou čepicí. A ti holubi jak ho milují!

Večeře je neměnným rituálem s pevně stanovenými pravidly. S tím se nedá nic dělat. Tomáš sleze ze stromu, Josef zaklapne víko klavíru, Petr rozpustí pro dnešek armádu. Přesně v půl osmé vstoupí doktor Staněk do kuchyně, usedne v čele prostřeného stolu a položí ubrousek na kolena. Zároveň s ním usedají Tomáš a Josef po levici, Petr v bezprostřední blízkosti otcovské pravičky, aby byl po ruce. Maminka naplní talíře, odloží zástěru a sedne si vedle Petra. Jedno místo je prázdné, tam bude sedávat babička Františka. Společná večeře je zákonem a neúčast kteréhokoli člena společenství je nepřípustná; pouze těžká nemoc nebo smrt by mohla být jakous takous omluvou.

Někdy se však naskytnou situace, kdy nezbývá než se provinit, porušit zákon. Prvního dne JARNÍCH TRHŮ v městské tržnici v pozdním odpoledni proplaval Petr Staněk rourou pod Švermovou ulicí a unikl svým pronásledovatelům. Útočiště pak našel na dvoře uhelných skladů v bunkru, který s dvojčaty Bugelovými vybudoval v rázu bukových polen. S drkotajícími zuby zvažoval, zda je lepší zjevit se doma u večeře mokrý a vymyšlenou historkou vysvětlit stav svého šatstva, nebo vyčkat, až uschne a vymyšlenou historkou odůvodnit svůj zločin opoždění. Taky tu byla jistá šance, že by mohl třeba uschnout ještě před večeří.

„Jak to, že tu není Petr?“ řekl otec do ticha a nebyla to otázka, nýbrž výčitka všem přítomným. Byl bledý a brada se mu chvěla.

„Třeba se zdržel na jarmarku, žádná hrůza,“ navrhla paní Staňková od plotny.

„To je konec,“ zašeptal doktor Staněk a přikryl si tvář rukama.

„Jdu ho vypátrat,“ vyskočil Tomáš od stolu a Josef se k němu přidal.

Bylo už tma. Papíry a odpadky uklidili z betonového prostranství, slunečníky, dřevěné kozy a prkna tam nechali, zítra se pokračuje. Aranka Kubánková v ozářeném obdélníku střelnice vábila hrozen mužů, rojící se kolem třpytu jejích náušnic. Z ampliónu na střeše maringotky škvrčela píseň o starém honci krav.

Tomáš ji spatřil. Uviděl Aranku Kubánkovou za pultem otlučené střelnice, v ostrém světle jak ve výkladní skříni. Zamrazilo ho a zároveň polilo horko. Vedle dívky ležel pukét pestrých květů z krepového papíru, těch, na něž se střílelo. Byly to trofeje, které jí věnoval finančně zruinovaný Vašek Poklidný – ještě na jeden výstřel mu zbylo. Aranka mu podávala dnes naposledy pušku a přitom kouřila, klikyháky dýmu se jí rozplývaly před obličejem, oči však neukryly – dvě černá nic. Tomáš se díval a údy mu zdřevěněly.

„Není tady, kdoví kde se toulá,“ řekl Josef, odolný vůči čarování, „půjdem domů, než nám vystydne večeře.“ Tomáš ho neslyšel. Vykročil ke střelnici, vstoupil do světla a stanul za zády Vaška Poklidného, který zrovna ulovil poslední růži.

„Pojďte si zastřílet, mladej!“

Dřevěný rošt se zakymácel pod nohama. Střelnice se rozskočila na strop jisker. Oblohou se přehnalo hřmící stádo. Tomáš polkl slinu a nechápavě si píchl prstem do hrudi a místo otázky Já? vydal ze sebe jenom zachrčení.

„Vy ještě neumíte mluvit?“ culila se dívka, „ještě jste nestřílel?“ Všichni se dívali na Tomáše, na jeho bezbřehé rozpaky, a dali se do smíchu.

Tomáš utekl. Zastavil se uprostřed mostu přes řeku. Stoupl si k zábradlí a pozoroval kola, která vytvářely na pomalé hladině jeho sliny. Po chvíli mu vyschlo v hrdle. Odcházel zvolna a v hlavě měl Aranku Kubánkovou.

10

Po jídle si soudruh Bugel rozepjal horní knoflík u kalhot a svalil se na otoman v kuchyni. Karin mu přinesla Novou svobodu, Igor popelník a Ivan cigarety se zápalkami. Paní Bugelová uklidila ze stolu, nacpala špinavé nádobí do dřezu a pustila se do háčkování řídké dečky z bílé příze, jako by jich už v bytě neměli dost.

Na první stránce novin byla vyfotografovaná hlava telete, vyčnívající z okénka v dřevěné budce. Z nozder mu vystupovaly obláčky páry, bylo obrostlé neobvykle dlouhými a hustými chlupy, výsek krajiny za budkou pokryl sníh a led. Výraz telecích očí byl melancholický, smutný a vyčítavý, jako by zvíře prosilo soudruha Bugela o pomoc.

Tele na fotografii bylo ze Sovětského svazu, odchováváno ve Štajmanově boudě. Zdálo se, že apeluje na soudruha Bugela, aby učinil, co je v jeho silách, i pro telata zdejší. Vždyť jsou zaostalá, vyrůstají s matkou krávou v tradičním chlévě, konečně by měla přestat žít postaru; také ona by se měla podílet na výdobytcích nového, spravedlivého společenského řádu. Telata celého světa mají právo na huňaté ochlupení a soudruh Bugel se o ně postará. Vykoná čin tak významný, že si ho všimnou až nahoře.

Bugel byl sice člověk s nohama na zemi, žádný snílek, ale přesto se pokoušel představit si to posvátné NAHOŘE. Náboženskou otázku už měl vyřešenou. Ostatně, v jeho pracovní náplni bylo i propagování boží nejsoucnosti, i to je kultura. Shora mu poslali příručku, v níž Toník zatrhl pasáže o tom, že Bůh není, protože je to vědecky dokázáno.

V dobách, kdy byl Bugel vyhládlým holičem, bylo obecně rozšířeno, že Bůh je, a převážná většina lidí chodila do kostela; i holič Bugel se svou manželkou tam občas zašel. Představoval si Ho jako starého moudrého muže v bílé říze se zlatým lemováním, sedí na obláčku a pozoruje lidské hemžení. Má knihu a do ní všechno zapisuje: hříchy i dobré skutky všech lidí, nic mu neujde. Jednoho dne se bude účtovat… Avšak ve chvíli, kdy ho – prostého holiče-proletáře – dva tlouštíci vyvolili k vyššímu poslání, ve chvíli, kdy odložil aktovku s lazebnickými nástroji a stal se váženým občanem, byl zrušen Bůh.

Dneska je všechno znamenitě uspořádáno. Nad soudruhem Bugelem je v radnici ještě jedno patro, kam čas od času okresní tajemník svolává všechny vyšší i nižší referenty, posadí je kolem konferenčního stolu a seznámí s tím, co přišlo z výšin ještě vyšších. Tentokrát to byl problém, jak přimět zemědělce k tomu, aby pochopili studený odchov a ustájili telata ve Štajmanových boudách. A bodem dvě na pořadu bylo zorganizovat důstojné oslavy Prvního máje, svátku všech pracujících celého světa.

V kuchyni na otomanu soudruh Bugel pochopil, že významný čin může nejlépe vyniknout na pozadí oslav významného svátku; mnohem výrazněji než o všedním dnu. Složil noviny a odložil je na podlahu. Zalila ho teplá vlna uspokojení sama se sebou. Jak ten svět báječně funguje, jak je dnes všechno správně uspořádáno! Každý má možnost plně se rozvinout. I z obyčejného holiče se může stát významný soudruh. Spokojeně potáhl z cigarety a zjistil, že vyhasla. Bez výčitek svědomí půlčíka zahodil a zapálil si novou.

Jarmareční dny pominuly. Aranka Kubánková odjela se svým krámkem na kolečkách do světa širého rozdávat úsměvy, prodávat iluze, nabíjet pušky; lákat a nedat nic než růži bez vůně. Její obraz uvízl v Tomášově mysli; živen představivostí a nenaplněnými tužbami nevybledl, nabýval stále zářivějších barev. Zlaté náušnice se leskly víc než tisíc sluncí, kosmické oči polykaly to ostatní, co ještě Tomášovi zbylo v hlavě a v srdci. Byl to bolavý obraz na nebi (anebo v pekle) – v nedosažitelnu. Tomáš v koruně kaštanu štkal do sebe, šťáral se v ráně, aby to bolelo co nejvíc, neboť to byla bolest krásná a povznášející. A tu ho napadly veršíky nikdy nedokončené, portrét dívky:

Psát o tvé kráse
nemám čím moje milá
a brko ptáka Ohniváka
zdá se
víla nezahodila
Zved bych je a napsal ti báseň…

Na větvi kaštanu čekal, až přijde podzim a s ním PODZIMNÍ TRHY naproti v tržnici. Jenomže jaro bylo teprve v první půli.

Tržnice byla vyklizena a Petr s míčem trénoval hlavičky, aby mu ušel čas. Čekal, až se dostaví dvojčata Bugelova a ostatní kluci k zahájení časově neohraničeného fotbalového utkání, a ani si nevšiml, že ho obklopili mlsně se olizující nepřátelé s očima vypoulenýma na míč. Očekávali svůj okamžik a dočkali se. Jakmile spadl míč do trávy, zmocnil se ho nejmladší Miško a podal nejstaršímu Štefanovi.

„Nikdo ti to nedovolil,“ bránil se Petr, ale sklidil jen posměch. Štefan oběma rukama nadhodil míč a nohou ve škrpálu po tatínkovi švihl ze všech sil, div si ji nevykloubil v kyčli. Míč prolétl hejnem holubů a učinil mezi nimi zmatek. V nejvyšším bodě se zastavil, jako by chvíli váhal, jako by si vybíral, kam zamířit, a pak dopadl na nejnevýhodnější místo – horní plot tržnice byl z kovových tyčí, zakončených ostrými bodci. Ačkoli byli na řadě ještě Ján, Šándor, Emil a nejmladší Miško, nebylo už do čeho kopat. Bratři Leškové se odloudali z tržnice a Petr sundal splasklou měchuřinu z kopí. Byl ponížen, potupen, popliván, a ještě k tomu bez míče. Zahořel silnou touhou po pomstě. Jeho armáda přece svým počtem stokrát, tisíckrát převyšovala pětičlenného nepřítele! Přesto si nebyl Petr jist, zda je přiměje k činu, a nevěděl dosud ani k jakému. Všichni kluci z Nákladní, Švermovy a z celého okolí se hrdě znali k Petrovu praporci, pokud se jednalo o fotbal, doprovázení trestanců k věznici a jiné zábavy. Kdo z nich však najde odvahu pustit se v lítou seč s divokým a nebojácným nepřítelem – s bratry Leškovými?

Vzhledem k tomu, že nebylo do čeho kopnout, našel Petr svým mužům jiné rozptýlení. Uspořádali expedici na skládku za městem, v naději, že tam objeví těžký nebo alespoň lehký kulomet z války a bedničku nábojů, ne-li provozuschopný obrněný transportér. Našli však tyto předměty: zkorodované monočlánky, vykuchanou krejčovskou pannu, klec bez kanára, hrábě s třemi zuby, blatník jízdního kola, prasečí čelist, pytlík plesnivých fazolí, plechovku s brčálovou barvou dosud tekutou, roztrhanou duši z traktoru, hroudu asfaltu, láhev smradlavé vodičky, přeraženou Mikulášovu berlu, kbelík kolomazi, rezavý řetěz, šest rozmanitých klik, porcelánového psa bez hlavy, prostřílený barel, bezrukého Krista se šroubem v zádech, skleněné oko, ruinu deštníku, ševcovské kopyto prasklé, břidlicovou tabulku s červenými linkami, zbytky lustru, mistra Jana Husa před koncilem v Kostnici v secesním rámu, slaměný klobouk, tři plstěné klobouky, ometené koště, zubní protézu, lucernu, drátěnou past na myši s droboučkou kostřičkou uvnitř, kafemlejnek, zlomený bič, plesnivý postroj pro koně… A spoustu jiných věcí, které si nehodlali odnést. Na všechny ty užitečné předměty rázem zapomněli, když dvojčata Bugelova objevila přilby proražené v poslední válce. Původní barvu ohlodal čas, ocel se povlékla rzí, vystýlka zetlela. Petr si jednu narazil na hlavu a zcela v ní zmizel. Ve tmě páchnoucí starým železem, posypán rzí dostal nápad.

Nevyhýbal se katastrofám a jejich následky nesl srdnatě. Tím se lišil od svého staršího bratra, Tomáš zločiny nepáchal. Pro Petra byl trest průvodním jevem konání, rizikem podnikání. Páchal své zločiny s čistým srdcem, nemohl jinak. Naštěstí si koupil na jarmarku lahvičku zázračného čisticího prostředku Či-Co-Koli, takže skvrny na svém oděvu, způsobené brčálovou barvou při natírání přileb, se daly – ne bez námahy – odstranit.

Trávník v tržnici opanovali bratři Leškové. Hráli svou cikánskou kopanou – kdo výš. Míč našel Emil v oddělení hraček obchodního domu Průkopník. Byl z gumy, červený s bílými puntíky, a byl jejich, neboť ho ukradli jednou provždy. Byli tak zabráni do své kratochvíle, že si nevšimli řady brčálových bochánků nad prkenným plotem do Nákladní ulice. Radostné pokřikování provázející jejich hru zcela přehlušilo šum šepotu a tlumených povelů za ohradou. Štefan se pokusil o světový rekord, trefil však špatně a nejmladší Miško musel do strouhy. Od plotu se ozval výsměch. Tucet bílých kluků v zelených přilbách a s dřevěnými meči hřadovalo na plotě.

„Na ně!“ zavelel Petr a seskočil. Ačkoli byli všichni bojovníci seznámeni s přesným bojovým plánem, selhali. Zatímco vůdce Petr seskočil na trávník do tržnice, zvolilo mužstvo opačný směr, do ulice. Vyhledali si otvory po sucích a škvíry mezi prkny a pozorovali, co se odehraje za plotem, připraveni spasit se útěkem. Jen Ivan s Igorem zůstali. Chvíli zmateni otáleli, jejich válečná výzbroj nevyvolala očekávaný efekt, pak ale seskočili po bok svému vůdci. Petr neměl v úmyslu přerazit dřevěný meč o něčí záda. Chtěl zahnat nepřítele na ústup, zesměšnit ho, vyhnat z tržnice a na dobytém území vztyčit vlajku vítězství. Nepočítal s tím, že tak skvěle vyzbrojený voj bude postrádat to nejdůležitější – srdnatost. Teď tu stál proti mnohem silnějšímu a většímu chlapci s kusem opižlaného klacku v ruce, zpod směšné, zoufale zelené přilby se díval do velkých temných a drzých očí, na úšklebek převahy ve snědé tváři. Sen o velkém vítězství vystřídala realita. Za Štefanovými zády stáli s dosud ještě svěšenýma rukama jeho bratři: Ján, Šándor a Emil, nejmladší Miško lovil míč v pivovarské strouze. Nepřátelské formace se mlčky pozorovaly.

„No tak…,“ řekl Štefan a vykouzlil bezelstný úsměv, „cos chtěl s tím klackem?“

„Teď už nic,“ přiznal Petr nerad.

Štefan vztáhl ruku, vzal Petrovi meč, přelomil ho přes koleno a kusy dřeva hodil do trávy. Lehce brnkl do protivníkovy přilby, ta spadla na zem a odhalila svůj obsah – odstřižky látky a pletenou lyžařskou čepici bez bambuly. Cikáni se dali do smíchu, i za ohradou se ozval smích zbabělých odpadlíků. Svět zrudl a Petr udeřil. Udeřil pěstí do prsou nejstaršího, největšího a nejsilnějšího z bratrů Leškových. Ivan s Igorem odhodili zbraně, couvnout už nestačili. Co následovalo, bylo zákonité. Sedm těl se změnilo v jeden chumel s nespočítatelným množstvím údů. Přiběhl zmáčený Miško, odhodil míč a radostně se vrhl do klubka zápasníků; jeho pomoci nebylo bratrům zapotřebí.

Zbabělcům za plotem byly škvíry mezi prkny málo a bezprostřední nebezpečí jim nehrozilo. Vylezli na plot a hlasitým řevem povzbuzovali své bité spolubojovníky. Tento řev zachránil Petra a Bugelova dvojčata před vyhlazením. Přivolán povykem objevil se na scéně hlídač s březovým pometlem, spatřil a zvítězil.

Pan Poklidný přivezl hlínu na skládku, chtěl ji vyklopit, ale hydraulické zařízení sklápěčky vypovědělo službu. Nezbylo než sházet náklad lopatou a nechat auto opravit. Na ubikaci zabalil špinavé prádlo a nasedl do vlaku. Domů se dostavil v noci, o den dříve, než měl v úmyslu. Vůbec nic neměl za lubem. Auto se pokazilo, proč by měl, kčertu, tvrdnout v poplivaném baráku, poflakovat se v dílně a podávat mechanikovi nářadí za mizernou hodinovou mzdu, bez prémií a bez výkonnostního příplatku! Pan Poklidný pracoval víc než ostatní řidiči. Před revolucí, spáchanou ve jménu jeho třídy, toužil po vlastní autodopravě, po firmě A. POKLIDNÝ A SYN. Tento sen se však rozplynul. Ještě mu zbyl jeden, o domku se zahrádkou, sen, který lze uskutečnit i v této době. Kuchyň a tři pokoje v přízemí, ve sklepě dílna a v patře samostatný byt pro Vaška. Ještě tři roky, počítal pan Poklidný, pak praští se stavbou socialismu, najde si zaměstnání někde poblíž a pustí se do stavění. Pozemek má už vyhlídnutý za řekou, na Mostní ulici.

Paní Poklidná byla docela jiné přirozenosti. I ona náležela k lidem posedlým – byla posedlá vlastním tělem. Bylo předurčeno k rozkoším a duše se podřídila. V kteroukoli chvíli a nezištně byla připravena ulehnout naznak, přijmout rozkoš a plně ji vychutnat. Což jí nebránilo milovat pana Poklidného z celého srdce. Věrnost ve vžitém pojetí by ji však zahubila. Co si měla počít s dychtivým tělem, když její manžel za volantem Tatry 111, vzdálen třicet kilometrů, naplňoval svůj sen?

„Kde je máma?“

Uprostřed noci po neohlášeném návratu ze stavby probudil pan Poklidný syna Václava.

„Nemám tušení,“ zavrčel Vašek neochotně, tušení však měl. Raději se obrátil obličejem ke zdi a předstíral hluboký spánek.

Pan Poklidný si opláchl obličej a usedl v kuchyni na židli. Hodnou chvíli seděl jen tak a díval se do zdi, pak si zvolna nacpal dýmku a zabafal příliš rychle; kouř ho pálil v ústech. Vstal a hodlal si nalít sklenici rumu. Láhev v kredenci nenašel. Podíval se na hodinky, čtvrt na jednu. Ve čtvrt na jednu mají otevřeno pouze v baru Orient.

Noha, o niž pan Poklidný zakopl v brance do ulice, patřila opilci Adamcovi. Opilec spal pod dubnovou oblohou pokojným spánkem šťastného poutníka, který po dlouhém bloudění našel svůj domov a těsně před cílem mu došel dech. Spánek pod hvězdami mu prospěl, neúmyslný kopanec ho probudil, ale nepopudil, Adamec zatoužil po lidském slově.

„Nemáš cigaretu?“ zeptal se Poklidného.

„Kouřím fajfku,“ zněla odpověď.

„Kdybys měl cigaretu, řek bych ti, že se tvá stará tahá s bubeníkem z Orientu, s tím, co má dvakrát tak velkýho ptáka. Ale když nemáš cigaretu, řeknu ti hovno. Nazdar!“

Adamec se znovu přitulil k železné brance.

Za necelou hodinu se vraceli manželé Poklidní domů. Nebyli do sebe zavěšeni jako spořádaný pár, ani nešli jen tak vedle sebe. Paní Poklidná byla postrkována panem Poklidným ne zrovna nejjemněji. Měla podlitiny na tváři, pokulhávala a tiše naříkala. Pan Poklidný s překousnutou troubelí dýmky zarytě mlčel. V baru Orient se kapelník pokoušel co nejšetrněji vyprostit bubeníkovu hlavu ze zajetí protržené blány velkého bubnu.

11

V předvečer Prvního máje se pan Poklidný opil v hospodě U Chmelové šišky. Přišel tam v poledne na oběd, ačkoli jeho manželka smažila rozměrné telecí řízky a jejich lákavá vůně ladila k smířlivosti; i nové brambory byly, a salát křehký, jarní. Pan Poklidný však odolal tolikerému vábení, raději do sebe naházel připálený hospodský guláš se čtyřmi kolečky mazlavého knedlíku a pak se pustil do opíjení: zvolna a cílevědomě lil do sebe půllitry. Po třetím houkl na Adamce, pozval ho ke stolu a objednal i pro něj. Adamec naslouchal vyprávění o domku na Mostní ulici, přitakával a bedlivě sledoval přesuny číšníka s plnými a vyprázdněnými sklenicemi. Tolik štěstí nepotká věčného opilce každý den.

Ryčná dechovka prošla pod okny a pan Poklidný se probudil na neustlaném gauči v obývacím pokoji. Uvědomil si, že má hlavu. Nebolela, jenom v ní hučelo, jako by motor na myšlenky pilně pracoval. Nepracoval však, jen si tlumeně vrčel naprázdno a rozechvíval celé tělo; do konečků prstů přiváděl impulsy touhy dotknout se něčeho hebkého: pleti, vlasů černých jako tér, i za cenu odpuštění. Hudba venku slábla, až zmizela někde za rohem, odhodlaná probudit další spáče v dalších ulicích, v celém městě – je První máj. Pan Poklidný znovu usnul.

Rannímu slunci se podařilo probudit paní Poklidnou v ložnici ještě před dechovkou. Přes zeď ucítila dech tabáku a alkoholu, dotek neoholeného strniště na ňadrech, ucítila ruku bloudit po těle. Kousla se do rtu, usykla bolestí a touhou. Pod okny zazněl pochodový rytmus plechových nástrojů, rachot bubnů a činely. Když hudba odtáhla k čertu, paní Poklidná strhla ze sebe pokrývku a vyskočila. Prsty se vypořádaly se všemi knoflíky, co jich bylo na mužských kalhotách, a ucítila, že dojde odpuštění.

Začalo to hned po úsvitu: kapelník pozvedl vyšperkovanou hůl, trubky zavřeštěly, kvikly klarinety, bubny a činely se přidaly. Vyděšení ptáci opustili hnízda ve chvatu, zmateně bloudili vzduchem nevědouce, kam se vrtnout.

Adamec se probudil břeskným rykem mašírujících plechů. Uvědomil si, že vypukl svátek, při němž bývají hospody zavřeny, aby se do nich neutíkalo z průvodů. O slavném dnu se pije u stánků z papírových kelímků zvětralé pivo, pod míru čepované. Ale lepší než nic. Dopoledne se nějak protluče a odpoledne hospody otevřou. Adamec vyštrachal zpod postele protézu a slavnostně si ji připjal k pahýlu zápěstí. Vždyť je svátek.

Soudruh Bugel dechovku k časnému probuzení nepotřeboval, nemohl dospat. Vstal ještě za šera, oblékl si tmavomodrý sváteční oblek s odznaky na obou klopách, vyleštil boty a uvázal rudou kravatu. Ani neposnídal a vystartoval osobně zkontrolovat stav věcí, jež byly konány z jeho popudu. Na jeho projektu, umístěném v proluce mezi divadlem a chrámem svatého Ducha, se pracovalo celou noc a výsledek udiví ranní slunce. Soudruh Bugel se přihnal k dílu a seznal, že je vše v pořádku. Opřel se o brlení a čekal.

Doktor Staněk otevřel oči a zaklel. Klel teď mnohem častěji než v dobách, kdy byl majitelem vily na kopci a obhájcem zvučného jména. O Prvních májích, ve svém bytě, používal dokonce kleteb, bez nichž se jindy obešel. Už po několik let mu připadla čestná povinnost nositele poloviny transparentu s nápisem PROLETÁŘI VŠECH ZEMÍ, SPOJTE SE! Druhou polovinu nesl podnikový archivář. Nositelé transparentů se nemohli z průvodu ani manifestace vytratit. Museli setrvat, srostlí jako siamská dvojčata, a pak ještě odnést břemeno zpátky do Továrny na oplatky. Doktor Staněk se neztotožňoval s výzvou, která se mu vzdouvala nad hlavou. Dospěl k názoru, že se proletáři nespojili zrovna nejlíp. Nejraději by s tím praštil a utekl k řece, házel do ní kamínky a díval se, jak se dělají kola.

Nasrat, nasrat, nasrat, mumlal ještě v koupelně s ústy plnými tymolínu.

I zaměstnanci obchodního domu Průkopník měli za povinnost účastnit se hromadně předepsaného jásání. Paní Staňková nemusela nic nést, neklela tedy a brala celou událost jako každoroční rituál, v němž lze nalézt i příjemnější stránky. Projde se ulicemi, bude mávat přihlížejícím, jako dítě mává vlakům. Chvíli postojí na náměstí, aniž by vnímala slova padající na lidi z ampliónů. Vytratí se před koncem a strčí kuřata do trouby, aby rodina nezahynula.

Jako každoročně, i letos prohlásila paní Šlosarová v posteli s vyřezanými čely: „Letos nikam nejdu!“

Před lety jí patřily uhelné sklady, které jsou nyní majetkem nás všech, aniž bychom z toho měli větší užitek. Kdykoli potká paní Šlosarová doktora Staňka, zastaví ho, rozhlédne se, není-li nablízku nějaký Bugel, a šeptne: „Všechno jde svou cestou, pane doktore, co nevidět se to obrátí!“ Pak se uchechtne, zvedne ukazováček a dodá: „Boží mlýny melou pomalu, ale jistě.“

„Moc pomalu melou, paní Šlosarová,“ zdvořile odpovídá doktor Staněk, účetní od oplatků.

Paní Šlosarová věří na převrat. Pan Šlosar naopak ponese v průvodu prapor a chce, aby ho všichni viděli. Rád by se stal vedoucím uhelných skladů. A kdyby se to obrátilo, je tu paní Šlosarová, její postoje zná doktor Staněk a ten by dosvědčil, jak se věci měly. Pan Šlosar by pak zvedl jiný, lepší prapor.

Dalo by se předpokládat, že dělnického svátku se účastní především dělníci, a to s nadšením. Obléknou si sváteční šaty a vyrazí do ulic. Seberou manželům bývalých majitelek uhelných skladů prapor, kdysi zazobanému advokátovi heslo PROLETÁŘI VŠECH ZEMÍ, SPOJTE SE! Ponesou je hrdě v průvodu, rudé karafiáty v klopách. – Jenže co by chodili? Dělníkům se čárky za účast nepíší. Prvomájové jásání za ně obstará školní mládež, úřednictvo, prodavačky, vojáci a policie. Dělníci si průvod prohlédnou z chodníku, z oken svých příbytků, nebo zůstanou v postelích, zachumláni do peřin. Až odpoledne, svátečně oblečeni, vyjdou si na veselici do městských sadů, budou poslouchat dechovku a cimbálovou muziku, lidové vypravěče a komiky, jíst párky s hořčicí, pít pivo a tančit v zahradní restauraci Na Střelnici. Těšit se z jarního dne, radovat se, že je tolik lidí pohromadě.

Dosud prázdné ulice se začaly plnit probuzenými a nasnídanými účastníky průvodu. Školní mládež s pionýrskými šátky na vyžehlených bílých košilích, studentstvo v modrém, úředníci bez vázanek, límce košil přetaženy přes límce sak, orgánové Bezpečnosti s řemením i bez řemení, s revolvery u pasu i v podpaždí, nenápadní fízlové, prodavačky obchodního domu Průkopník, sportovci v dresech, velocipédy s pestrými cancoury krepového papíru v kolech; praporky svinuté na špejlích, mávátka před použitím. Sudy piva a soudky se žlutou limonádou, stohy kelímků z voskovaného papíru, hory dosud neohřátých párků, škopky hořčice, koše nakrájených chlebů, nenafouknuté balónky.

Pestré slunečníky nad stánky rozevřely pruhovaná křídla a slunce se rozsvítilo. Všichni směřovali na svá místa, na seřadiště, a vyčkávali pokynů semtam pobíhajících pořadatelů. Ze všech stran do toho vřískaly zastuzené tlampače ryčné písně o radosti, veselí a šťastné budoucnosti. Čekalo se na pokyn shora, aby průvod mohl vykročit.

Dvůr jedenáctiletky byl prostorný, vešli se tam všichni studenti i se studentkami, profesorský sbor, a dokonce i Josef Peřina. Původně se chtěl události vyhnout a strávit dopoledne s hudebním nástrojem. Po delší úvaze si vymyslel průjem, neboť tato choroba by mohla působit nejvěrohodněji. Bolesti hlavy nebo zubů si vymyslí kdekdo – jen blázen by mu uvěřil. K průjmu se málokdo přizná, byť by jím skutečně trpěl. Josef byl odhodlán znát se k průjmu fiktivnímu, jen aby nemusel šoupat dlažbu, všelijak postrkován davem. Hudbě plechových nástrojů nestranil a nic lákavějšího mu sváteční dopoledne nedokázalo nabídnout – nanejvýš převařený a prasklý párek. Doktor Staněk však, ačkoli nebyl doktorem medicíny, odhalil pravý stav věcí.

„Sračku, říkáš?“

„Ano, strýčku, říká se tomu i takhle,“ odpověděl Josef a odběhl na záchod. Zamkl se tam, chvíli posečkal, zašustil papírem a spláchl.

„Snídals?“ zeptal se ho pak zástupce rodičů.

„Ano,“ přiznal Josef neochotně. Byli na to svědci.

„Tos neměl, když máš sračku. A do průvodu půjdeš, i kdyby sis měl vzít záchod s sebou!“ Účetní z Továrny na oplatky věděl, že Josef do prvomájového průvodu musí. Čárka, kterou získá za účast, možná jednou rozhodne o jeho budoucnosti.

Proč zrovna před jatkami bylo každoroční seřadiště prvomájových průvodů, nevěděl ani ten nejhlavnější pořadatel s nejširší páskou na rukávě. Dokonce ani soudruh Bugel by na tuto otázku nedokázal odpovědět. Nad jatkami se zvedal puch, visel ve vzduchu a zvolna padal dolů. V zimě sotva znatelný, na jaře a na podzim patrnější, v letních vedrech nesnesitelný. Byl První máj, obyvatelstvo města se řadilo v pachu jarním.

V notýsku soudruha profesora Barana, matematika zatíženého chorobnou přesností, bylo zapsáno šest uprchlíků. V první řádce stálo: Peřina Josef, 9 hod. 48 min. Vyšetřit a exemplárně potrestat!!! Soudruh profesor Baran měřil spravedlivě každému po zásluze, ale zásluhy byly podle něj dědičné. Hned pod Josefem byl totiž zapsán Slováček Fr. 9 hod. 53 min. s poznámkou náhlá nevolnost, omluveno. Slováček Fr. byl synem ředitele Továrny na oplatky a podařilo se mu zlákat zbývající jména v notesu (s poznámkou chlapecká neuváženost) k partičce mariáše o menší obnos pod železničním mostem přes řeku.

Soudruh Bugel by v proluce mezi divadlem a gotickým chrámem svatého Ducha nejraději strávil celé dopoledne. Stál by tam jako skromný autor monumentálního díla a s věrohodně předstíranými rozpaky přijímal ovace, opřený o brlení. Jenže povinnosti ho zahnaly na radnici, do kanceláře k telefonům. Přijímat pokyny shora a předávat je přes Toníka dolů, pořadatelům, aby věděli, jak manipulovat masami u jatek.

„Šéfe, je to ohromný!“ přivítala ho sekretářka Julie ve dveřích. „Viděl to i soudruh tajemník! Teda, kam vy na ty nápady chodíte?“

„No, to víš,“ zapýřil se soudruh Bugel potěšeně. „A co na to soudruh tajemník?“

„Moc se mu to líbilo, říkal, kam prý na to ten Bugel chodí… A potom ještě řekl: Tak na tohle do smrti nezapomenu!“

Bugel zavrněl blahem. Nedošlo mu, že výklad výroků by se dal zvrtnout v jeho neprospěch.

Josefu Peřinovi bylo v notýsku soudruha profesora ukřivděno, neboť neuprchl zcela a májového průvodu se účastnil až do úplného konce. Prošel s jásajícím davem ulicemi od jatek až na náměstí k divadlu, byl také svědkem překvapení, které zorganizoval soudruh Bugel v proluce u divadla.

Uprostřed mas zahlédl zdroj své inspirace. Karin Bugelová se propletla mezi lidmi v jeho blízkosti a dav se za ní zavřel. Inspiraci je třeba uchopit za šos ve chvíli, kdy se zjeví, Josef nedbaje profesorova notesu vrhl se za dívkou, která před malou chvílí uprchla z houfu učnic hledat Vaška Poklidného. Toho krásného kluka z jejich domu. Všem holkám o něm vyprávěla a přitom své přání vydávala za skutečnost. Propátrávala celé prostranství před jatkami, a protože měla oči jen pro Vaška, Josefa Peřinu nezahlédla. Pak ztuhla poblíž hloučku studentek zdravotnické školy. V očích měla vlhko. Pohlížela na kroužek bleděmodrých a bílých andělů; zpívali a tleskali do rytmu. Vprostřed kruhu tančil s nejkrásnějším a nejplavovlasejším andělem rozesmátý Vašek Poklidný.

„Ahoj,“ řekl Josef za jejími zády a Karin mu ukázala zarudlé oči.

„Co je ti?“ nevěděl si rady s jejími slzami.

„To vítr,“ řekla Karin.

„Vítr,“ opakoval po ní a díval se na zplihlé prapory, o jejichž žerdě se opírali otrávení praporečníci. „Hledal jsem tě všude…“

„Měs hledal? A proč?“ uvedla ho do rozpaků.

„Tak…, abych tě našel. Něco jsem chtěl…“

„No?“

„Nemáš chuť na párek?“

Jedli párek s hořčicí a s rohlíkem a Josef vyprávěl s plnou pusou o překot, co mu slina na jazyk přinesla: o hudbě, samozřejmě, a bylo to, jako by mluvil čínsky. Karin jedla mlčky. Když se blížil průvod a s ním i zaměstnanci obchodního domu Průkopník, plácla Karin táckem se zbytkem hořčice o dlažbu a beze slova zmizela. Mohly by ji uvidět kolegyně učnice z oddělení textilu. Mohly by odhalit, že její rande s krásným klukem je dílem fantazie. Aby ji nespatřily s tím tlustým Josefem. Domů, na půdu mezi holuby, tam je to nejjistější!

Tribuna stála před vchodem do divadla, mezi sochou dělníka a rolnice, byla sbita z dřevěných latí, potažena rudým suknem a zepředu působila mohutně. Když se dostavil poslední pěšák nekonečného průvodu, mohlo se začít s projevy. U mikrofonu se vystřídalo několik místních řečníků a několik významných hostí v tmavomodrých oblecích i ve vojenských uniformách. Během projevů si lidé na náměstí vyprávěli o svých věcech, aby to nemuseli poslouchat. Museli hovořit hlasitě, aby překřičeli amplióny plné velkých a tlustých slov, odlehlých zájmu lidí pod tribunou. S přibýváním plechových slov docházelo k přesunům, davy se tenčily. Bylo s podivem, že většina uprchlíků směřovala doprava, ke kostelu, což soudruhu Bugelovi na tribuně zalichotilo. V proluce u kostela nechal totiž zřídit ohradu ze smrkové tyčoviny, s dřevěnou budkou. Z okénka budky měla vyčnívat hlava spokojeného telete, optimisticky hledícího do šťastné budoucnosti. Názorný příklad úderné agitace. A nad okénkem nápis, zhotovený akademickým malířem Jeronýmem Hrdličkou.

ŠTAJMANOVY BOUDY – ŠŤASTNÁ BUDOUCNOST HOVĚZÍHO!

Nastala chvíle pro hymny. Důstojnost okamžiku však hrubě narušily hlahol, smích a výkřiky, nesoucí se od Bugelova brlení u kostela. Nelibé kosé pohledy strnulých osobností na tribuně donutily soudruha Bugela k akci. Seběhl po schůdcích a prodral se k centru dění.

Dveře budky byly otevřené, tele uprostřed ohrady, přední nohy rozkročeny, hlavu bojovně skloněnou. Pár kroků před teletem stál Petr Staněk v bílé košili a mával mu před očima rudým šátkem pionýrské organizace. Kolem dobytčete baletili kluci a šťouchali do něj orvanými mávátky. Na brlení seděli bratři Leškovi pěkně podle velikosti: nejstarší Štefan, Ján, Šándor, Emil a nakonec malý Miško. Kopali špinavýma nohama do vzduchu, mávali snědýma rukama a křičeli: Olé! Když se tele pohnulo, davy řičely nadšením.

Soudruh Bugel zalapal po vzduchu. Hluboce vzdechl a zem se zachvěla. Nebe spadlo na zem a zabalilo celý svět do modrého.

Místo květů objevily se v koruně kaštanu drobné zelené kuličky, ozbrojené bodlinkami. Byly dosud měkké a jen se kasaly, že ochrání budoucí plod. Husté listoví ukrývalo Tomáše Staňka před zraky světa; toho světa, který nemínil šplhat za ním na strom. Rorýsové prolétávali oblaky, Bugelovi holubi se vydali na lup a zítra začnou prázdniny.

Josefa Peřinu dopoledne vyhodili z jedenáctiletky kvůli prvomájovému průvodu, kvůli poznámce v profesorově notesu. Ředitel si ho pozval do ředitelny a podal mu vysvědčení o ukončení desáté třídy. Chvíli se díval do papírů na stole a pak Josefovi řekl – aniž by pozvedl oči –, že je vyloučen z dalšího studia, neboť neplní povinnosti studenta jedenáctileté střední školy. Jeho občanské postoje se prý neslučují s požadavky, které naše společnost klade na příslušníky pracující inteligence. Neboť nepochopil závažnost oslavy svátku pracujících celého světa.

Josef se díval na ředitelova ústa a viděl, jak se zaokrouhlují, jak se proměňují v plechový tlampač, jakých je po městě plno. Pak se podíval na vysvědčení a zjistil, že kdyby nebyl zrovna vyloučen, mohl postoupit do poslední, jedenácté třídy. – V dobách, kdy na této budově visela ještě cedule GYMNASIUM, nebyl ředitel ředitelem, svůj stůl měl ve sborovně vedle jistého PhDr. Jana Peřiny, češtináře a angličtináře, za války stíhacího letce, nyní vězně na doživotí. – Když Josef pochopil, že už ředitel toho víc nepoví, složil vysvědčení nadvakrát a pronesl zcela spontánně, zcela nesmyslně slovo, které říkají slušně vychovaní lidé ve chvílích, kdy něco dostanou: „Děkuji.“ Aniž se zastavil ve své třídě, odešel domů, odklopil víko Kocha a Korselta a začal hrát…

12

V tom roce, kdy vyhodili Josefa Peřinu z jedenáctiletky, uhnal si Klement Dolejš, manžel Máni od Staňků, silikózu na Dole Petr Bezruč. Dostal vyznamenání ze žlutého kovu za pracovní zásluhy a k tomu diplom v červené rouře; lékařská komise mu vyměřila invalidní důchod, ředitel šachty mu osobně potřásl rukou, poděkoval za zásluhy o výstavbu socialismu a s přáním mnoha úspěchů v dalším invalidním životě ho propustil.

Pokud byl JUDr. Kamil Staněk úspěšným advokátem, míval konexe mezi významnými lidmi nejen ve městě a okolí, nýbrž v celé republice. Jakmile se však stal účetním v Továrně na oplatky, jediné, co dokázal zařídit, byla práce s lopatou v kotelně pro invalidního důchodce Klementa Dolejše, aby s Máňou netrpěli nouzí. A protože bez konexí nelze fungovat, zůstalo na paní Staňkové, aby nějaké opatřila. Její styky byly jiného druhu; ne tak vysoké, zato trvanlivější. Paní Staňková je pečlivě pěstovala, každodenně okopávala, hnojila a zalévala: ochotně opatřila žádané zboží z jiného oddělení obchodního domu, zasadila semínko a naděje na protislužbu vykvetla. Díky jejím stykům léčila se Máňa Dolejšová u samotného primáře gynekologického oddělení okresní nemocnice. Aby však ovlivnila rozhodnutí o Josefovu vyloučení ze školy, na to její konexe nestačily. Manželka ředitele jedenáctiletky jí sice byla také zavázána, odnášela si čas od času z oddělení sklo-porcelán obchodního domu Průkopník nedostatkové punčochy s černým švem i patou, při nejlepší vůli se však s Josefovým případem nedalo nic dělat. Ani soudruh Bugel, i kdyby zrovna neležel v nemocnici po menším kolapsu, by s tím nepohnul. Příkaz k Josefovu vyloučení přišel shora.

Styky paní Staňkové dopomohly Josefovi alespoň k nevalně placenému zaměstnání mezi slušnými a inteligentními lidmi ve Výzkumném ústavu veterinárním. Vůči zvířatům neměl Josef zásadní výhrady a někde musel být zaměstnán. Aby ho nezavřeli pro příživnictví. Třeba se jednou stane veterinárním lékařem s ušlechtilou zálibou v hudbě. V pondělí ráno stanul před tváří MVDr. Luďka Poláčka, přednosty oddělení diagnostického, byl proveden ústavem a seznámen se svou pracovní náplní. Na pitevně se mu zhoupla podlaha pod nohama a počáteční odhodlání začalo couvat. Páchlo to tam nelibě, rozřezané kadávery se válely v hliníkových nádobách zvaných lodny, oždibovány mouchami.

„Budeš mi asistovat při pitvách,“ sdělil doktor Poláček nadšeně. „Je to tuze zajímavá práce a moc se na ní nedá pokazit. Větší kusy – krávy, prasata, koně a slony – budeme pitvat na pohodnici. Na smrad si zvykneš, každý si na smrad zvykne.“

„Ano,“ řekl Josef a snídaně mu putovala zažívacím traktem opačným směrem.

Do jeho pestré pracovní náplně patřilo ještě brousit nože a skalpely, krmit pokusná morčata, bílé myši a křečky a po pokusech je utrácet, pečovat o patnáct káčat nakažených salmonelózou, uklízet na pitevně a v jednom kuse si mýt ruce v růžovém dezinfekčním roztoku. To vše za šest set korun měsíčně, příplatek za infekční prostředí včetně.

„A teď plav nakosit morčatům trávu, potřebujou vitamíny,“ zakončil vyhlídkovou procházku ústavem doktor Poláček. „Kosa je v kotcích i s brouskem a tráva je to zelený, co roste v zahradě.“

Před polednem našel přednosta diagnostického oddělení svého nového asistenta uprostřed zváleného pažitu. Kosa ležela na zemi a Josef vkleče trhal rukama trávu pro zvířátka.

„Takhle se to nedělá,“ prohlásil veterinář a vzal si do hlavy, že naučí pianistu Josefa vládnout kosou. Po dvou minutách zanechal pedagogiky a odběhl si ošetřit holeň, proťatou tři centimetry nad kotníkem.

Josefovi se nedala upřít snaha vykonávat přikázané úkoly co nejsvědomitěji; každému však není dáno. Po třech dnech působení ve Výzkumném ústavu veterinárním bylo mu jasné, že se nikdy nestane veterinárním lékařem s ušlechtilou zálibou v hudbě. Nedokázal utrácet zvířata po pokusech. Jím nabroušené nože byly tupější než předtím a morčata strádala hladem. Doktor Poláček v hospodě U Chmelové šišky nad každodenním rumem vyprávěl štamgastům o kouscích svého nového pomocníka neuvěřitelné zkazky.

Jednoho dne se Josefovým bezděčným přičiněním podařilo salmonelózou nakaženým káčatům proklouznout nezavřenými vrátky do ulic okresního města. Okamžitě byl vyhlášen poplach, obyvatelstvo bylo varováno místním rozhlasem, Sbor národní bezpečnosti i požárníci procházeli ulicemi a vábili nakažená ptáčata úpěnlivým: kač, kač!

Toho dne usedl Josef ke klavíru a v horečném tempu zkomponoval hudební výkřik nazvaný Kadávery a káčata. Toho dne odmítl oběd, svačinu i večeři.

Nedlouho poté se na dveřích baru Orient objevila výrazná cedule s nápisem:

PŘIJMEME 1 BUBENÍKA A 1 PIANISTU
za výhodných platových podmínek
NÁSTUP IHNED!

Tímto způsobem se Josef Peřina stal profesionálním pianistou a naplnil tak – ne zrovna ideálně – svůj dětský sen.

I přesto, že byla Tatra 111 v naprostém pořádku a způsobilá odvážet hlínu zpod bagru na skládku, vzal si pan Poklidný volno a vyrazil k domovu: brouček jakýsi vrtal v mozku. V předtuše zlého otevřel dveře do ložnice a zjistil, že manželská postel není rozestlána. Ručičky hodinek se překrývaly a mířily vzhůru. Vtrhl do kamrlíku za kuchyní a rozsvítil. Na podlaze se válely mužské šaty s ženskými v jednom chumlu, dva páry očí zamžouraly v nenadálém světle a překvapeně zíraly na pana Poklidného.

„Co tu děláš?“ vysoukal ze sebe Vašek.

„Kde je máma?“ procedil mezi sevřenými řezáky pan Poklidný.

Přítomnost světlovlasého stvoření v synově posteli zcela pominul.

„Pšt,“ udělal Vašek, „pojďme do kuchyně.“ Vysoukal se zpod pokrývky a natáhl si červené trenýrky. V kuchyni sáhl do kredence mezi hrníčky a podal otci sáček od mouky. Na pomačkaném papíru bylo napsáno:

ODEŠLA JSEM ZA ŠTĚSTÍM. SBOHEM.

Pan Poklidný si sedl v kuchyni ke stolu, papír položil na kostkovaný ubrus plný drobečků a hranou dlaně rovnal sáček od mouky. Jako by chtěl ta slova vyhladit.

„Ta kurva!“ zařval znenadání, nedbaje nočního klidu, přistoupil ke kredenci a pěstí rozbil sklo. Popadl první hrnek a praštil jím o podlahu; uklidnil se až při nádobách z plechu.

Obyvatelé domu, vyburcovaní ze spánku, se shromáždili na chodbě a tiše rokovali, mají-li zasáhnout a jak. Žádný z přítomných mužů neměl zamák chuti předvádět svou odvahu. Když se pak dveře u Poklidných otevřely, hlouček se rozprchl; zmizeli za dveřmi svých příbytků a špehýrkami sledovali, jak Vašek vleče za ruku po schodech dolů neznámou dívku.

Zběsilost pominula. Pan Poklidný si nacpal dýmku, kouřil zvolna, pak se zvedl a zamířil k baru Orient.

Nepohodlné sedátko za třpytivou soupravou bicích nástrojů bylo prázdné. Plešatý houslista obcházel stoly, klarinetista melancholicky olizoval plátek a hráč na basu usnul vstoje. U klavíru seděl povědomý tlustý kluk s očima v notách: Josef Peřina přivykal lehké múze. Pan Poklidný si sedl do boxu pod klavírem, objednal sklenku vodky a vyčkával, kdy se vrátí bubeník ze záchodu. Nevracel se… O pauze mezi tangem a walzem se dal do řeči s pianistou, v němž poznal Josefa z jejich domu. Ten mu sdělil, že bubeník – aniž by dal řádnou výpověď – zmizel z města.

O pravém stavu věcí zpravil pana Poklidného opilec Adamec pod podmínkou, že mu bude zaplaceno pět piv dvanáctek v hospodě U Chmelové šišky zítra dopoledne, ale ještě líp hned teď v noci na křižovatce ulic Nákladní a Švermovy. Z okna restaurace na Východním nádraží totiž zahlédl bubeníka, paní Poklidnou, dva kufry a pak už jen světýlka odjíždějícího vlaku.

V první chvíli napadlo pana Poklidného rozběhnout se k Východnímu nádraží a naskočit do vlaku příštího. Vrátil se však domů, rozžhavil dýmku doběla a hlavu složil v dlaních. – Pak rázně vstal, vyklepal dýmku a nařídil si na ráno budík. Před šestou nastartuje Tatru 111 a přistaví ji pod bagr. Ještě dva roky, pak začne stavět domek pro dva chlapy.

13

Kdyby babička Františka věděla, že dědeček opatřil všechny stromy v sadu mechanickými strašáky, také švestky, jabloně, hrušně a ořech –jen lípa u plotu zela prázdnotou –, kdyby věděla, že mlejnky nejsou nic platné, že třešně neochrání, řekla by mu: Že seš blázen starej, vím léta letoucí, ale že ti haraší tak moc, to je pro mě novinka!

A zrovna tohle by dědeček nechtěl slyšet. Naštěstí se babička už léta letoucí do sadu nevypravila, nějak ji pobolívaly nohy a ve skříni ve světnici měla černé šaty do truhly; už prý to dlouho trvat nebude.

Své poslední dílo proti špačkům dodělával dědeček zvolna, přepečlivě; při práci uvažoval, do čeho se pustit, až vztyčí v pozdním odpoledni pětimlejnek nad korunu lípy. Co započne, až bude sklizeno, vymláceno, semleto. Před několika lety vyhnal od svého prahu agitátory, kteří se ho snažili přesvědčit o výhodách společného hospodaření, ať mu vlezou na záda. Agitátoři pokrčili rameny a odešli. Družstvo pak schlamstlo babiččina pole, propachtovaná už od chvíle, kdy odvezli strýce Františka; sad těm starým lidem nechali. Sad ovocných stromů jim totiž nebyl k ničemu – o pár švestek neměli zájem; shora nařídili pěstovat kukuřici a to byl pro družstevníky oříšek, neboť kukuřici se v těchto končinách nedařilo. Ovoce vykupoval každý čtvrtek řezník pro spotřební družstvo JEDNOTA a platil za ně po čertech málo.

Dědeček dneska završí dílo větrným agregátem. Na vrcholu veliký zlatý pták s blýskavou vrtulí v zobáku, čtyři menší pestrobarevní na ramenech pod ním. Celé zařízení se otáčí kolem osy na kuličkovém ložisku; stačí dýchnutí vánku a lopatky se dají do pohybu, ozvou se rolničky ze zimních koňských postrojů. Ta hudba neslýchaná a blýskot vrtulí přivábí do sadu vzácného ťuhýka šedého; jakmile ten zázrak spatří špačci, zapomenou na svou povinnou jižní pouť a zůstanou tu napořád. Do čeho velkolepějšího by se měl dědeček pustit poté, až vpodvečer naseče krmení? Snad vymyslet perpetuum mobile, nebo si zkonstruovat křídla? Ne, tohle by dědečka nenapadlo. Něco velkolepého však musí vymyslet, nemůže vysedávat v kuchyni, přikládat do kamen polínka a poslouchat babiččino komandování:

„To ne, dědku, to druhý přilož!“

Už to má: opraví motorku Jawu 175 po strýci Františkovi a bude se projíždět krajem – po štěrkovaných silnicích, hejny syčících husí s nataženými krky, pronásledován uštěkanými psy s plandavýma ušima, v kožené kukle a s brýlemi na čele bude projíždět lukami, mezi poli, lesy a vesnicemi… Ale jak to zdůvodní babičce a kde vezme na benzín? – Ve chvíli, kdy své nejkrásnější dílo připevňoval k lipovému kmeni, dědečka Františka napadlo řešení.

Obrazně řečeno: otevřela se nebesa a radnice se zachvěla v základech – nikdo tomu nemohl uvěřit. Ale tam nahoře pomyslný nejvyšší zalistoval v pomyslné knize skutků a ke jménu Bugel po Prvním máji připsal mnoho kladných čárek; pak je sečetl, výsledek dvakrát podtrhl a pokynul pomyslným ukazovákem.

Čipera Toník, pravá ruka soudruha Bugela, zalapal po dechu a zůstal s ústy dokořán. Pak sejmul ze zdi brokovnici (kousek spíše pro muzeum než k lovu) a setřel z ní prach; potom teprve zavřel ústa a uvěřil. Prostřednictvím telete na náměstí, díky onomu grandióznímu průšvihu, postoupil soudruh Bugel o patro výš. Nebude již pověřován konkrétními úkoly. Jeho posláním je od této chvíle vytyčovat rámcové koncepce. A pověřovat jiné jejich naplňováním.

„Jen aby zase něco nezvoral,“ řekl si realisticky uvažující Toník; vytáhl ze stolu svého šéfa prostřední zásuvku s lahví vodky, kapesním nožem, lžicí, zápalkami, vývrtkou, otvíračem konzerv a pivních lahví a kupou kancelářských sponek, jimiž si soudruh Bugel šťárává za nehty. Flintu položil přes šuplík a otevíraje si nohama vynesl soukromý majetek nového vyššího referenta do nové kanceláře o patro výš.

Boubelatá Julie kráčela po schodech s hlavou vztyčenou, jako by to byla ona, kdo postavil boudu a přivedl tele k divadlu. Nesla tašku krášlicích potřeb, sešit se vtipy a žlutý kotouč plsti pod zadnici. Sledována závistivými pohledy sekretářek nižších referentů vystupovala po schodech zvolna a důstojně. Plnými doušky vychutnávala tuto chvíli.

Soudruh Bugel s nervy vyspravenými na neurologickém oddělení okresní nemocnice, růžolící a spokojený, byl přivezen na radnici služebním automobilem. Pro novou funkci si pořídil šedivý klobouk, červeně pruhovanou kravatu a plnicí pero se zlatou špičkou. Otevřel čalouněné dveře a stanul v rozlehlé místnosti, vybavené tlustým kobercem, hektarovým psacím stolem se třemi telefony, knihovnou klasiků, registraturou, skleníkem s nádobím a s dlouhým zasedacím stolem obestaveným židlemi. V jednom rohu rostla košatá palma v hranatém škopíku, u dveří stál věšák. Za zády visel soudruhu Bugelovi státník, tentokrát už v barvách a v uniformě. Na protější zdi se rozkládal olejový obraz průmyslové krajiny s komíny, chladicími věžemi, chuchvalci dýmu a rozkvetlou jabloňovou větví v popředí. Barvy byly naneseny ve vysokých pastách, zblízka to nebylo k ničemu. Obraz namaloval umělec jménem Jeroným Hrdlička, když pochopil, že analytický kubismus je mu sice bytostně bližší než průmyslová krajina, jenže lednička plná masa a kořalky v ateliéru nad městem ve vilové čtvrti je lepší než chleba se sádlem a sklepní byt.

Vyšší referent Bugel usedl za psací stůl a zavrtěl se na židli. Byla to pohodlná židle, vyrobená ke spokojenosti uživatele. Sundal klobouk a vrhl ho na věšák. Netrefil. Nechal ho ležet na koberci a otevřel zásuvku. Vyndal láhev vodky a postavil ji vedle telefonů; pak narovnal kancelářskou sponku a pustil se do čištění nehtů. Chvíli hloubal o vlastní dokonalosti. Je to s podivem… Ačkoliv o tomto místě tolik snil, teď, když tak nečekaně dosáhl cíle, pociťoval prázdnotu.

Vešel Toník, zvedl klobouk z koberce, foukl na něj a jako svátost ho zavěsil na věšák.

„Soudruhu vyšší referente, soudruh tajemník by vám rád pogratuloval.“

U okresního tajemníka popřáli Bugelovi závistiví nižší referenti a hned se vytratili. Pak se dostavili vyšší referenti, taky mu podali ruce, vypili po skleničce a snědli chlebíček. Zrovna nejsrdečněji se netvářili. Bylo na nich vidět, že Bugelovo nenadálé povýšení nemohou dost dobře strávit. Jenže přišlo shora a jejich mínění tu nebylo nic platné. Také tajemník byl odměřený a ruka, kterou Bugelovi půjčil na zlomek vteřiny, byla studená a beze stisku. Něco slov bylo vyměněno, chtěně zdvořilých.

„Vzhůru do práce, soudruzi, úkoly čekají,“ řekl po chvíli okresní tajemník a bylo po parádě.

Soudruh Bugel usedl za stůl a soustředil se na hod. Ani tentokrát netrefil. Zahleděl se do průmyslové krajiny na obrazu před sebou. Temný kouř visel nad komíny a z chladicích věží se valila bílá pára jako chuchvalce vaty, docela vzadu vytékala z vagónů žhavá struska; nikde ptáčka-živáčka, nikde človíčka-holečka. Obludná krajina, pochmurná a zlá. Rozkvetlou jabloňovou větev zřejmě uřízli v jiném, pěknějším světě a přidrátovali ji k železné konstrukci v místě, které už obraz nezabíral.

Soudruha Bugela popadla úzkost, smýkala s ním a málem ho shodila ze židle. Co bude dál?

„A hovno,“ odpověděl si, vstal a otevřel láhev vodky. Zabzučel na Toníka, aby nebyl v tom cizím světě tak sám. Nalil i jemu a postavil ho se sklenkou k věšáku. Pil a házel kloboukem, neboť se ho zmocnila touha trefit se alespoň jednou. Čipera Toník sbíral klobouk z koberce a vracel ho soudruhu Bugelovi.

Většinu času trávila babička Františka v kuchyni na bedně u kamen, s brýlemi na nose, s knihou v ruce. Nějak ji pobolívaly nohy. Knih měla plno, byly zabaleny do bílého papíru a očíslovány. Jakmile přečetla celou knihovnu, začala nanovo pořadovým číslem jedna. Byl to sborník modliteb pro každý den s titulem Voláme z hlubokosti. Dvojku měl Křížový Pete, román jakéhosi Tima O’Briena o muži, jenž složitým způsobem, leč velmi rychle, vytahoval z pouzder střelné zbraně, aby pro spravedlivou věc zabil padoucha. Následovala Alenka v říši divů a za zrcadlem, Vaňkova Pomologie, dva ročníky Malého čtenáře, Proustovo Hledání ztraceného času kompletní, Velký atlas hub, Čechovovy povídky atd. Knihy zabalil dědeček a na obal vytiskl pořadová čísla gumovým tiskátkem. Některé knihy zaujaly babičku více než jiné, ale četla je všechny spravedlivě až do konce, pro zábavu i poučení.

Kdykoliv se dědeček dlouho nevracel, pomyslela si, že jednou v té zahradě umře. A když se vrátil, hned mu to pověděla.

V den dovršení se písmena slila, prase v chlívku začalo řvát hladem a babička musela rozsvítit. Odložila knihu číslo šest a vyšla před dům, pod hrušku. Lampa na sloupu už taky svítila. Babička se vrátila domů pro hůlku. Ani si neuvědomovala, že ji bolí nohy. Prošla mezi smutečními vrbami, dveře kůlny i veřtatu našla dokořán, tma uvnitř temnější než venku. Stín krávy Stračeny zapřažený do stínu vozu s krmením poklidně přežvykoval. Od lípy se nesly neslýchané zvuky, zvonění a klinkání, hudba sfér.

„Dědku!“ zavolala babička úzkostně a naslouchala. „Františku!“

Ležel obličejem k obloze a na rtech měl mírný úsměv, oči otevřené. Ležel pod lípou vedle polámaného žebříku. Tmou tmoucí se díval do koruny stromu, jako by viděl svůj pětimlejnek v činnosti, a také ťuhýka šedého, uvelebeného na vrcholu.

„Až budu v pořádku,“ špitl, „spravím Františkův motocykl a budu po vsích vykupovat kůžky. To bude peněz!“

Tomáš Staněk se dal na měsíc k zedníkům. Potřeboval potvrzení o odpracování povinných sto šedesáti hodin při budování socialismu, aby mohl postoupit do posledního ročníku jedenáctiletky – což by se dalo ošidit prostřednictvím styků paní Staňkové. Jenomže Tomáš potřeboval i peníze. Nejraději by s tím praštil! Cihly se mu zajídaly, lopata i malta, ale nejvíc se mu zajídal ubrblaný, s ničím spokojený dědek, zakládající si na svém zednickém stavu. I kdyby mu maltu míchali andělé, namíchali by špatnou.

Na bílém zamaltovaném prkně lešení zůstala stopa po cihle – obdélník nakreslený červeným prachem: dvě a dvě stejné úsečky, čtyři pravé úhly a prostor mezi tím. Omezený, spoutaný prostor. Dokonalý, účelný tvar, příroda si ho nevymyslela, až člověk. Aby se schoval před širým světem, před volnou krajinou, vymyslel kolébku a hrob, první a poslední obdélník. Půdorys domu, postel, stůl, plot kolem zahrady, list papíru, vězeňskou celu…

„Maltu!“ zaječel zlostný zedník.

O podzimních trzích musí rozstřílet Arančinu střelnici napadrť. A protože dosud z žádné flinty nestřílel, pořídí si vzduchovku, broky a terče; a potom pilně cvičit, aby nestržil ostudu… K tomu kapsy plné peněz, aspoň tolik co Vašek Poklidný, aby se mu vyrovnal. I proto musel k zedníkům.

14

Pohřeb se konal ve Chvalkovicích. Z průjezdu vytlačili vůz na dvůr, na jeho místě spočívala rakev na dvou židlích a v té rakvi dědeček František. Měl žlutý obličej a žluté ruce sepnuté na břiše. Byl oblečen do šatů, v nichž chodíval do kostela.

Byl to dědeček, a přece kdosi jiný, už se neusmíval. Kolem rakve postávali sousedé, kovář ve svátečním, učitel, celá vesnice i lidé z okolí. Dívali se na dědečka vážnými pohledy a pak vycházeli na náves před dům, šeptali si, že už to má za sebou a na ně to teprve čeká, mladý že může, starý musí. Ba, ba. Občas spadla z hrušně přezrálá hruška a rozprskla se na ušlapané hlíně. Přiletěly vosy a pustily se do ní. Po návsi přišly husy, uždibovaly z trávníku, zanechávaly za sebou zelené válečky a pokukovaly po pohřebních hostech.

„Kšáá! Jedete, potvory!“ Kovář zamával rozpřáhnutýma rukama. Babička Františka seděla v kuchyni na bedně s dřívím, měla na sobě šaty do truhly a černý šátek, prohlížela si klouby na rukou. Žíly vystupovaly na povrch, pleť byla bílá, pokožka zmačkaná. Občas pohnula prsty, jako by zkoušela, zda to ještě svede. Každý nový příchozí jí podal ruku a cosi zašeptal. I ostatním pozůstalým, rodině Staňkových, podávali ruce a cosi šeptali, i Josefovi, ačkoli byl Peřina. Pak přišel pan farář v taláru. Kovář se sousedem po levici přiklopili víko a farář se pomodlil. Naložili rakev do zaskleného vozu taženého družstevními koňmi – černým a hnědým – a pohřební průvod se vydal přes hejno neodbytných husí na cestu. Za rakví babička Františka, podpíraná dcerou a Kamilem Staňkem, pak vnuci včetně Josefa a ostatní pohřební hosté, většinou družstevně hospodařící rolníci. Průvod šel zvolna, aby babička stačila. Už několik let ji pobolívaly nohy a hřbitov je daleko, na konci vesnice, za kostelem. Veselý hřbitov, plný kvítí. Rostou tam mirabolány s červeným listím a červenými plody, stříbrné smrky, vrby se schýlenými větvemi a štíhlé zeravy. Uprostřed obdélníku ze zrnitého kamene byla jáma, vazký jíl vyházený vedle. Rakev spouštěli zvolna po provazech. Muži zpívali hlubokými, ženy vysokými hlasy: Blíž tobě, Bože můj, jen tobě blíž. Byť mě i tlačil v prach zde těžký kříž, duch vzhůru povznese a v písni ozve se! Jen tobě blíž…

Babičce se podlomila kolena.

Prostřednictvím baru Orient objevil Josef Peřina blues. Měl v tom prsty nový bubeník, zažraný do jazzu. Příbuzní z ciziny mu posílali gramofonové desky a Josef podlehl temným čárům – odsunul klasiky a ponořil se do tmavomodrých hlubin. Je to tak prosté, všechno se vejde do dvanácti taktů. Svět se kamsi odkutálel a místo něho přišlo blues.

Vedle v bytě nakrmila Karin Bugelová své bratry ohřátým gulášem (rodiče byli na lovu), milostivě je vypustila do válečné vřavy a vyběhla na střechu za holuby – toulali se oblohou. Sedla si na pozinkovaný plech vedle komína a dívala se vzhůru. Kdyby tak mohla být plavovlasým andělem! Ne proto, aby ji miloval Vašek Poklidný, ten krásný kluk, jen ať si dolejzá za blonďatejma holkama ze zdravotní školy, Karin jsou stejně všichni kluci ukradeni; kvůli křídlům by chtěla být andělem. Letěla by oblohou velice zvolna a ti, co občas zvednou hlavu, by ji tam uviděli, drcli by do ostatních, cele město by hledělo, jak plavý anděl Karin Bugelová krouží nad jejich hlavami. Třikrát by je obletěla, zamávala městu a vydala by se pryč, za štěstím. Pak uslyšela blues. Vyrazilo z otevřeného okna Staňkovic obývacího pokoje, plížilo se po zdi na střechu a celou ji ovinulo. Holubi šediví a bílí slétli se ze všech končin, Bugelovi i cizí. Na střeše, na anténách a na komínech podupávali v rytmu blues. Dívka se začala smát a plakat zároveň.

Josef s kusem nedělní bábovky v ruce ji potkal na chodbě. Sestupovala zvolna po schodech od půdy a její nohy jako by se ani nedotýkaly kamenných stupňů.

„Ahoj,“ řekl Josef a nabídl jí kusanec z bábovky.

„Slyšela jsem, jaks hrál, a moc se mi to líbilo.“

„Opravdu?“

„Proč nehraješ na trumpetu?“ zeptala se.

„Hraju na klavír.“

„Šíleně miluju trumpetu.“

Kdyby měli v obchodě s hudebními nástroji otevřeno i v neděli odpoledne, rozbil by Josef prasátko s úsporami a večer by už troubil Saint Louis Blues.

„Chceš se podívat na holuby?“ navrhla dívka. Na plechové střeše se pak spolu dívali po ptácích, dokud se nesetmělo.

Bylo to v neděli koncem září, odpoledne. Rorýsi už dávno odletěli do vyhřátých končin střední Afriky a Bugelovi holubi podlehli iluzi, že jsou svrchovanými pány vzduchu. Protože jsou větší, tlustší a civilizovanější. Tomáš seděl v koruně kaštanu s učebnicí deskriptivní geometrie a s dobrou vůlí naučit se několika tučně vytištěným definicím. Přísná logika vět o zákonitostech zobrazování prostorových útvarů v rovině působila odpudivě. Přemílal slova, aniž by vnímal jejich obsah, pak ho dobrá vůle opustila a dostavilo se snění. V koruně stromu chytal lelky.

V přízemním bytě válela paní Šlosarová šišky z pšeničného šrotu. Pak je usuší a vykrmí jimi husu, aby měla co nejvíc sádla. Pan Šlosar se díval z okna a upíjel limonádu rovnou z láhve. Dřív bývala lepší, žlutější a lacinější. Ruce měl složeny na polštářku se stále ošoupanějším tropickým motýlem, díval se do ulice, jako by vyhlížel tanky s bílou hvězdou v kruhu. Nevěřil tomu, že skutečně přijedou, jeho manželka však stále ještě věřila. Už jsou tady, měl říct, kdyby se objevily, a paní Šlosarová by si nasadila klobouk z předválky, z vázy by vyndala připravenou kytici a rozběhla by se přivítat ty chlapce bílé a černé, v olivových uniformách. A potom by se jí dostalo zpátky uhelných skladů, které dnes patří všem.

Paní Šlosarová dala šišky usušit na kamna a do trouby strčila vepřový bůček. Vzala si polštářek s modrým květem a šla svému manželovi pomoci vyhlížet. Tanky nejely a nejely.

„Však ony jednou přijedou,“ řekla a šla si prohlédnout bůček v troubě.

„Neboj se,“ řekl pan Šlosar a upil žluté limonády. Díval se však, nepůjde-li po ulici nějaká pěkná ženská. V létě mívají přiléhavé blůzy a nahá lýtka, vítr v širokých sukních. Aspoň k něčemu je to vyhlížení dobré.

„Podívejme,“ řekl pan Šlosar hlasitě. Podél plotu tržnice, hlavu skloněnou, ploužila se k domu s číslem devatenáct paní Poklidná. Byla bez kufrů, nesla si jenom docela nepatrnou kabelku. „Dlouho to netrvalo,“ dodal.

„Já to věděla!“ zvolala vzrušeně paní Šlosarová, skočila od sporáku ke skříni, nasadila si klobouk s ovocem, vytrhla z vázy kytici aster a vyřítila se před dům tankům v ústrety.

„Máš hlad?“ zeptal se pan Poklidný, ohřál konzervu hovězího na hříbkách a ukrojil dva krajíce chleba; rozdělil jídlo na dva talíře. Dojedli, paní Poklidná si uvázala zástěru a pustila se do nádobí. Muž ulehl v obývacím pokoji na gauč a zavřel oči. Aniž by spal, zdál se mu bílý domek se všemi podrobnostmi – i s kotlem ústředního topení ve sklepě, v patře syn Václav s plavovlasou manželkou a s dítětem v kovové postýlce. U boudy pes, podobný Šlosarovic Rolfovi. Jen paní Poklidná tam nebyla. Nehledal ji, ani ji nepostrádal. Pak vstal, zabalil do kufříku čisté montérky a bez pozdravu odjel stavět sídliště pro horníky.

„A fertyk,“ posmutněl vyšší referent nad prázdnou lahví vodky. „Jsme my to ale, Toníku, kanci, vždyť jsme zapomněli na Julču!“

Zabzučeli a Julie se dostavila buržoazně nalíčená, s oslnivým úsměvem a se sešitem anekdot.

„Teď žádný vtipy, Julinko, tady máš prachy, koupíš kilo klobás, půlku chleba a dvě flašky vodky. Však už to starý nějak vysvětlím.“

Klobásy a jedna láhev vydržely do setmění. Julie stačila udat několik vtipů a soudruh Bugel se ani jednou netrefil kloboukem na věšák. Zato se vlastníma rukama přesvědčil o dobrém srdci boubelaté sekretářky. Nebyl ze dřeva a na Julii měl zálusk od samého počátku; jenže manželčino fluidum působilo i na dálku a plácalo Bugela po chtivých prstech. Ale teď je vyšším referentem.

„Co s načatým večerem?“ zahalekal rozkuráženě, když objevil tmu za okny. Toník navrhl ateliér svého přítele Jeronýma Hrdličky a zavolal do garáží pro služební tatraplán. Soudruh Bugel narazil Julii na hlavu svůj házecí klobouk a vyjeli. Cestou se zastavili v obchodě s večerním prodejem pro bednu sektu ze Sovětského svazu. Fluidum paní Bugelové se kamsi vytratilo.

Společnost v Hrdličkově ateliéru připadala soudruhu Bugelovi jako z jiného světa, s takovými lidmi se dosud nesetkal.

Melancholická štíhlá dívka s obličejem ukrytým za dlouhými vlasy seděla u gramofonu a mlčky obracela desky s rock-and-rollem. Mistr Rohlíček, baryton z opery, klimbal v křesle u radiátoru, omotán kostkovaným plédem. Fotograf Olin hlučně přivítal příchozí a pořídil pár jejich snímků. Pan Áda, dříve sólista baletu, nyní choreograf, zvedl oči od Playboye z minulého roku, v němž si listoval bez zjevného zájmu, a pozdravil půvabnou úklonou; dlouze a zálibně spočinul na Toníčkově sportovní postavě. Pán domu přejímal od zcela střízlivého šoféra bednu lahví – dvě se ještě vešly do ledničky, ostatní musely pod vodu do vany.

Díky vypitému svět soudruhu Bugelovi zkrásněl, teprve teď plně vychutnával své povýšení. Lidé kolem něj byli přívětiví, milí až k zulíbání, jako by to byli jeho soudruzi. Podělil všechny přítomné lahvemi sektu, aby měl každý svoji, a zavelel k salvě: „Pal!“ Po střelbě zátek si prohlédl popisně namalovaný akt melancholické dívky, opřený o zeď.

„Tohle je dobrý,“ pochválil. „Svedl bys taky naši Julii?“

„Co by ne,“ řekl Jeroným.

„Já si teda u tebe objednávám jednu Julču! Nemysli si, že tomu nerozumím, do kultury už nějaký čásek dělám. Ale nebude to jenom tak obyčej nejobrázek, namaluješ mi ji z obou stran – zepředu a na obrácený straně obrazu zezadu. Vrznem to do dvojitýho rámu, a když mě přestanou bavit kozy, obrátím to prdelí. Jestli to dokážeš, máš ode mě všecko!“

„Platí, pane vyšší referente, dodám i s rámem,“ slíbil Jeroným Hrdlička.

Soudruh Bugel stačil ještě zavléci Julii do ložnice a tam jí usnul na hrudi. Neukojená Julie se vyvlékla ze spícího objetí, v koupelně narazila na Jeronýma Hrdličku ve chvíli, kdy si pouštěl vodu na hlavu, a věnovala mu notný kus vášně. Čipera Toník přerazil choreografovi Ádovi nosní přepážku jako odpověď na jeho nevhodné návrhy, fotograf Olin vyplýtval tři poslední kinofilmy a řidič služebního vozu byl nalezen na záchodě s mušlí v objetí. Jen melancholická dívka u gramofonu stále ještě obracela desky, obličej za clonou vlasů, přístupná pouze hudbě. Mistr Rohlíček spal v křesle a mírný úsměv na jeho tváři prozrazoval, že sny má příjemné.

Julie vykročila z koupelny, překročila pana Ádu a zapátrala po Toníkovi. Našla ho u telefonu. Nařizoval orgánům Veřejné bezpečnosti, aby hned přijeli, že soudruh vyšší referent nutně potřebuje doprovod. Byli tu cobydup. Něžně uložili soudruha Bugela na zadní sedadlo služebního tatraplánu, hlavu Julii do klína. Radničního řidiče vyprostili z objetí záchodové mušle a vyzvali ho, aby plnil svou povinnost. Řidič nastartoval a sledován vozem Veřejné bezpečnosti rozjel se bez potíží k domu číslo devatenáct v Nákladní ulici. Několika ohleduplnými políčky přivedli soudruha Bugela dočasně k životu, pomohli odemknout hlavní dveře a zbaběle utekli oprávněnému hněvu paní Bugelové.

Po poli jezdil čert, stroj tažený grošovaným koněm; vyorával brambory a rozhazoval je po poli. Žáci šesté třídy je sbírali do košů a vysypávali na traktorové vlečky. Soudruh učitel Králíček v manšestrových pumpkách chodil po poli a upozorňoval žáky na brambory, uniknuvší jejich pozornosti. Povzbudivými slovy nabádal k větší píli:

„Hbitěji, Staňku, hbitěji, chlapče líná. Vrať se pro tuhle bramboru!“

Pole končila cestou, podél níž se táhl úzký pruh zbůhdarma poorané a uvláčené hlíny, ničím neoseté, táhnoucí se od nedohledna k nedohlednu, lemovaný bílými patníky. A za tím pruhem rostl strom obsypaný žlutými slívami. Soudruh učitel Králíček sáhl do kapsy, vylovil píšťalku a zapískal. Žáci zanechali sbírání a obklopili pedagoga.

„Chtěl bych vás upozornit, milí žáci, že se nacházíme v blízkosti státní hranice s bratrskou zemí, Polskou lidovou republikou. Nikdo nesmí tuto čáru překročit. Případným překročením státní hranice by došlo k trestnému činu a provinivší se žák by byl po zásluze potrestán snížením stupně z chování. A nyní opět chutě do práce!“

Tentokrát se bratři Bugelové vzepřeli Petrovu návrhu. Možnost spáchání trestného činu jim vyrazila dech a vzala veškerou odvahu.

„Tak běžte za maminkou, srabi,“ řekl Petr, rozhodnutý spáchat zločin. Zralé slívy za pooraným a neosetým proužkem země, takřka na dosah ruky, byly stále přitažlivější. Nikde žádný strážce hranic a Petr nemohl jinak.

Ke spáchání trestného činu došlo takto: Žáci byli po skončení práce odvedeni soudruhem učitelem Králíčkem ve spořádaném dvojstupu až k okraji města a tam byl zavelen rozchod k domovům. Petr se však vrátil a dvěma dlouhými skoky překonal pooraný pruh; nikým nerušen vyšplhal do koruny polské slívy. Objektivně vzato, slívy nebyly o nic chutnější než podobné ovoce ve vlasti, ale pro Petra měly nebeskou chuť zakázaného ovoce. Jenže ve chvíli, kdy měl zažívací trakt po okraj a kapsy vyboulené k prasknutí, uslyšel štěkot psa. Huňatý ovčák přiběhl pod strom a spílal a spílal, podplatit se nedal vlídným slovem, natožpak slívami. Vzápětí tu byli dva pohraničníci se samopaly.

Nazítří ve školním rozhlase sám ředitel školy odsoudil mezinárodní zločin žáka Staňka a varoval žactvo před podobným počínáním. Petr se stal rázem slavným, nejslavnějším z celé školy. O jeho kousku se psalo dokonce v okresních novinách. O velké přestávce na školním dvoře ho okukovali i kluci z vyšších ročníků a holky z cizích tříd mu dávaly do bot v šatně milostná psaníčka. Petr Staněk chodil s hlavou hrdě vztyčenou. Byl široko daleko jediným člověkem, který o sobě mohl říct: Byl jsem v cizině…

15

Podzimní trhy proběhly bez Petrovy účasti, neboť daň za slávu musela být zaplacena. Aby trest následující po mezinárodním deliktu byl důsledně odpykán, odňali Petrovi po návratu ze školy kalhoty i s trenýrkami a zamkli je do skříně. Klíč si odnesla paní Staňková s sebou do obchodního domu Průkopník, pro jistotu. Petr s holou prdelkou si umínil, že se dá na dobrou cestu. Odpoledne sedával u okna s výhledem do tržnice a učil se zlomkům. I nádobí myl bez řečí a vysavačem šmejdil ve všech koutech bytu.

Jakkoli postrádala větší shromáždění pro Tomáše Staňka špetku přitažlivosti, tentokrát trávil veškerý volný čas na jarmarku. Den před zahájením podzimních trhů přibyla do města střelnice Aranky Kubánkové. Vašek Poklidný pustil k vodě plavovlasou studentku zdravotní školy, vybral ze spořitelní knížky několik stokorun a postavil se k pultu střelnice. Tomáš sáhl do tajné skrýše pro zbytek výdělku za prázdninovou zedničinu a stoupl si vedle něj. Až složí první papírovou růži, pustí se do díla. Řekne Arance Kubánkové: Slečno, co děláte dneska večer? Půjdu spát, odpoví mu dívka. Nešla byste se projít? Třeba k řece…

Nastat mohou jenom dvě možnosti. O té první, pravděpodobnější, Tomáš neuvažoval, odmítal ji, nehodila se mu do krámu. Tu druhou si vysnil už dávno: půjde s Arankou Kubánkovou na nábřeží. Nejdřív mlčky, na vodu se budou dívat, jak teče, a na světla v ní, jak s vlnami mění tvar. Pak na mostě hodí do vody podzimní proutek a budou si vymýšlet, kam až dopluje. Tomáš se jakoby bezděčně dotkne Arančiny ruky. Uchopí ji a bude na ni dýchat, neboť chlad táhne od vody. A pak jí to řekne, všechno vypoví – jak dlouho už na ni myslí, kudy chodí, a jak je těžké být studentem s láskou kdesi zatoulanou. Poví jí o kaštanu na dvoře uhelných skladů, o rorýsech, kteří mu upláchli do Afriky, a básni-dásni, kterou pro ni vymyslel. Všecka dojata pohladí ho po vlasech a nastaví ústa k políbení. Tomáš ji políbí, Aranku Kubánkovou, nejdřív lehce a potom velmi dlouze, dokud jim vystačí dech. Taky jí půjčí svetr, aby nenachladla, a domů se budou vracet přitisknuti k sobě. Schouleni do sebe vystojí důlek před maringotkou v tržnici.

Už musím, řekne Aranka pod hvězdami, zítra je taky den.

Znovu ho políbí a vyběhne po schůdcích do svého příbytku na kolečkách.

Jenže Tomáš navzdory tvrdému měsíčnímu tréninku nemohl trefit špejli, k níž byla růže přidrátovaná. Příliš krásná byla Aranka, svou blízkostí mu rozechvěla ruku. Naopak před Vaškem už ležela na pultu obrovská kytice papírových květů.

„Slečno, copak děláte dneska večer?“ zeptal se Vašek, jako by se nechumelilo, jako by mu vlastně ani nezáleželo na tom, jakou dostane odpověď.

Tomáš trhl spouští a napadrť rozbil zrcátko, trofej pro pokročilé střelce.

„Střepy, štěstí!“ zasmála se dívka, „to vás bude stát deset korun!“ Jako by Vaškovu otázku neslyšela.

„Chtěl bych vás pozvat na skleničku,“ nenechal se Vašek odbýt.

„A co kdybyste přišel o půl jedenáctý s flaškou ke mně?“ Dívka se k němu naklonila a kouř z cigarety mu foukla do tváře. „Piju griotku.“

„Prima,“ řekl Vašek, odložil pušku vedle pugétu a odešel.

Těch několik slov, která byla vyměněna v těsné jeho blízkosti, Tomáš neslyšel, šeptali si je. A Tomáš mířil pečlivě, znovu bez úspěchu.

Dne druhého konání podzimních trhů nestřílel Vašek Poklidný do růží ani do jiných terčů. Vozil se na řetízkovém kolotoči s dívkou, která studovala na zdravotnické škole. Měla plavé vlasy a smála se šťastně, neboť ji stíhal v letu, a když ji dostihl, omotal své řetízky kolem jejích a přivinul se k ní. Kolotoč zastavil a Vašek, omámený otáčivým pohybem, přistál v Tomášově náručí i s rozesmátou dívkou.

„Ty dneska nestřílíš?“ zeptal se Tomáš ne právě vhodně.

„Ne, nestřílím a střílet nebudu,“ ušklíbl se Vašek, „bylo to drahý. Moc drahý to bylo a za tolik peněz to fakt nestálo.“

Ani tentokrát nesplnil Tomáš podmínku, kterou si stanovil pro oslovení Aranky. Ta prokletá špejle jako by uhýbala. Včerejší střepy mu štěstí nepřinesly, byly to střepy zrcadla. Až dne třetího, jako v pohádce, o půl sedmé a pět minut řízením náhody kus olova z pušky rozdrtil špejli. Sousedila se špejlí, na niž mířil.

„No vidíte, tak se to přece jen podařilo,“ usmála se Aranka a podala mu kus zkrouceného krepového papíru na drátku.

„Co děláte dneska večer?“ vymáčkl ze sebe Tomáš stísněným hrdlem. Couvnout se nedalo, žádná výmluva.

„Spát půjdu, coby…“

„To je škoda,“ řekl Tomáš a měl se k odchodu. Nabídku procházky kolem řeky ze sebe nevysoukal.

„Ale kdybyste chtěl,“ zadržela ho, naklonila se přes pult a zašeptala mu do ucha, „můžete přijít ke mně do maringotky, o půl jedenácté s flaškou. Piju griotku.“

Země se zachvěla a Tomáš položil papírový květ vedle pušky.

Od té doby, co si Josef Peřina koupil trumpetu, zanedbával klavír a komponování. Čas mezi spánkem, jídlem a vyděláváním peněz v baru Orient trávil na ploché střeše za komínem. Bugelovi holubi si už zvykli a tóny trubky (ostatně tlumené dusítkem) je nijak nerušily ve shánění potravy a v rozmnožování. Plašší rorýsi v teplých krajinách netušili, jaké překvapení je čeká na jaře. Vaškem Poklidným zcela nepovšimnutá (a proto proradně zrazená) Karin Bugelová převzala z otcovských rukou péči o holuby, aniž by k tomu dostala příkaz. Zalíbilo se jí na střeše. Ve svistu ptačích letek, omámena Josefovým blues, oddávala se zmatkům v sobě samé. Opřena o tentýž komín jako Josef, jenže z opačné strany, nepřemýšlela – zvolna klouzala vzduchem na holubích křídlech do země zvané Bezradnost. Bylo to bolestné, bylo to krásné.

A Josef? Skrz trumpetu vyprávěl dívce za komínem o tlukotu srdce, o věčnosti chvíle, o trvání v hudbě, o nesmrtelnosti tónů, o zemi zvané Jistota. Když Karin odešla, vyklepal sliny z nástroje a šel se najíst.

V saku k slavnostním příležitostem a v otcově kravatě z lepších časů, s lahví likéru ukrytou v záňadří (koupil ji v hospodě U Chmelové šišky za přemrštěný peníz, neboť u Gebourů měli zavřeno) zaťukal Tomáš Staněk v půl jedenácté na dveře maringotky.

„Dál!“ ozvalo se. Aranka s cigaretou mezi rty připevňovala jeho vystřelenou růži tenkým drátkem k nové špejli.

„Dobrý večer,“ řekl s lahví v ruce.

„Posaď se u nás,“ pokynula k mrňavé židličce u stolku s porcelánovým kavalírem, naparujícím se na háčkované dečce. Vzala Tomášovi láhev a zavřela ji do mrňavé kredence nad mrňavými kamínky. Chlapec si sedl, celý rozpačitý.

„Máš vůbec nějaký prachy?“ zeptala se a zlaté půlměsíce se jí rozhoupaly v uších.

Mlčky přikývl a zalovil v kapse na pravé hýždi. Z peněženky vytáhl všechno, co tam měl: jednu stokorunu, padesátikorunu, dvě desetikoruny a hromádku drobných. Aranka pozorně sledovala jeho počínání.

„Hned to bude,“ řekla, když zastrčil prázdnou peněženku do kapsy. Zmizela za závěsem, který odděloval předsíň, kuchyni a obývací pokoj od ložnice. Tomáš se díval na rokokového kavalíra, ale neviděl ho, ačkoli soška zářila pestrými barvami. Vůbec ničemu nerozuměl. Uvědomoval si jenom, že je pod jednou střechou s Arankou Kubánkovou – s tou dívkou, která mu vypudila z hlavy všechno ostatní. Teď je tu s ní, s živou Arankou Kubánkovou! Ani v nejbujnějších snech na větvi kaštanu nepředpokládal, že by s ní mohl být někdy sám v maringotce. Měl by štěstím vyskakovat do stropu! Jenže nevyskakoval. Co dál, co s tím, co si počít? Tomáš Staněk, maturant, sedí tu na mrňavé stoličce a události se dějí mimo jeho vůli, v hlavě má prázdno, veliké zlověstné nic.

„Tak pojď,“ řekla Aranka. Stála před závěsem s cigaretou v ruce, modravý kouř se plazil vzhůru podél těla. Ve vlasech měla rudou stužku, na nohou bleděmodré trepky a pak už nic. Tomáš nepostřehl útlost pasu, šíři boků ani tvar ňader. Zaskočené oči upřel do dvou temných hlubin očí Arančiných a uviděl tam pravdu o svém snu: veliké černé prázdno. Poděšen zaječel a vyběhl do tmavomodré noci.

Svou přítomnost na této planetě si uvědomil až za horním plotem tržnice, za tím železným, z tyčí zakončených bodci. Levou nohavici měl nadranc a z holeně mu tekla krev. Ocitl se v končinách, kde domy mají otlučenou omítku a dveře vyvrácené. Paní Lešková, matka pěti snědých synů, mu zašila kalhoty tlustou nití a poradila, ať jde domů, ráno že už bude lépe. Ještě se mu podívala do dlaně a přečetla z ní bezradnost.

„Všetko, čo mladý pánko urobí, to sa mu nebude páčiť, nikdy nebude spokojný. Zažije velkú lásku a umre na žalúdok starý viac ako sedemdesiat.“

Jenomže velká láska skončila už dnes. Proč by měl žít až do sedmdesáti?

Trestanci na dvoře uhelných skladů přemístili ráz bukových polen o kus dál a odhalili objemný kmen kaštanu. Jejich strážce Budulínek se opřel o plot, sundal pušku, zapálil si cigaretu a přihlížel. V kapsičce kalhot měl srolovaný krejčovský metr, den ode dne kratší. Co odsloužený den, to utržený centimetr. – Ke stromu přistoupil trestanec se sekerou, rozpřáhl se a zaťal; oháněl se svižně, třísky lítaly na všechny strany, i netečného Budulínka několik zasáhlo. Ale nevšímal si toho, dál kouřil lacinou cigaretku, jako by se ho to netýkalo, jako by ani neviděl, že ostatní vězňové si posedali na polena a zapálili zakázané cigarety. Když byl zásek dostatečný, přistoupili ke stromu dva trestanci s břichatkou, poklekli, pila se zahryzla do vysekané rány.

„To jste nikdy nekáceli strom?“ zavolal na ně pan Šlosar od vážní budky a přiběhl k Budulínkovi. „Nejdřív se musí ořezat větve.“

„No jo, asi jo,“ zamumlal Budulínek, pokynul vězňům, aby ustali, a nařídil jim, aby si vzali jinou pilu, žebřík a pustili se do větví.

„Pročpak to dělají? Vždyť je to škoda!“

Pan Šlosar se obrátil po hlase a pravým ramenem narazil do levého ňadra paní Poklidné. Její ústa vykroužila udivené karmínové kolečko a pan Šlosar se ocitl uprostřed oblaku ne zrovna nevtíravého parfému – ucítil zachvění v podbřišku. Ucukl ramenem a hned toho zalitoval.

„Nevím, nebylo řečeno,“ odpověděl. Stál uprostřed vůně, v těsné blízkosti jejího zdroje, a chřípí se mu chvělo. S touhle sousedkou by se to snad, možná, vlastně zcela určitě podařilo. Otázka paní Poklidné platila spíš Budulínkovi, malému vojáčkovi s velkou puškou. Ten však jen pokrčil rameny a civěl na ni chtivě; asi nevěděl, možná to bylo vojenské tajemství.

Trestanci odložili nářadí, ani se nepokoušeli předstírat práci a hladově zírali na pohlednou ženu.

Vědoma si rozruchu, jaký způsobila, nechala paní Poklidná svou otázku zapadnout, nenaléhala. Obrátila se na vysokých podpatcích a odcupitala domů se zádí propalovanou žádostivými pohledy. S velikými obavami přihlížely počínání vězňů tři umouněné tvářičky zpod vojenských přileb. Tři mužové dřepěli v okopu pro tři dřepící střelce na vrcholu haldy černého uhlí, obličeje maskované uhelným mourem; vyzbrojeni byli dřevěnými samopaly a se znepokojením očekávali, kdy bude objeven jejich bunkr v rázu polen. Pak by nezbylo než zahájit palbu. Neboť spousta nezbytných a vzácných předmětů byla ohrožena: proděravělé plechovky na drátě, sloužící za kadidelnici, luky a šípy, prasečí čelist, prádelní šňůra, dva bajonety (jeden s pochvou), kamenný mlat, čelenky z husího peří, lucerna, zapalovač z nábojnice, skoro plná krabička partyzánek a další nezbytnosti nutné k provozování živnosti klukovské. Naštěstí však trestanci odklidili dříví jen z bezprostřední blízkosti kaštanu a k dokonale ukrytému krytu se nedostali.

Zaujati obavami o osud svého majetku chlapci ani nepostřehli, že se za jejich zády cosi děje. Až zachroupání uhlí drceného těžkou botou je vylekalo:

„Dobrý den, pane zloděj,“ vyhrkl ze sebe Petr Staněk. Trestanec za kupou uhlí si výmluvně položil ukazováček na rty.

„Nejsem zloděj,“ zašeptal.

„Tak proč vás zavřeli?“ rovněž zašeptala Bugelova dvojčata unisoně, neboť je napadaly tytéž otázky v tutéž chvíli; byli jednobuněční.

„Protože jsem zapálil naši stodolu, aby nám ji nevzali do družstva,“ odpověděl člověk v pruhovaných šatech a kluci mu neporozuměli. Byl to sdílný vězeň a chtěl získat jejich důvěru. Potřeboval totiž velmi naléhavě láhev kořalky, a nemusela být ani plná. Kluci nadšeně souhlasili, nebyl to úkol nad jejich možnosti.

Ve čtyři hodiny se trestanci seřadili do čtyřstupu a pod dohledem Budulínkovy pušky vyšli do Nákladní ulice, zamířili k domovu – k okresní věznici. Šli zvolna a neochotně, jako by se obávali něčeho nepříjemného, co je tam zaručeně nemine. Za nimi pochodovali tři kluci s obličeji od uhelného mouru způsobem, jakým chodívají děti za rotou vojáků. Přidal se k nim chumel dalších, doprovodili vězně až k bráně věznice. Teprve tady si kluci Bugelovi a Petr Staněk uvědomili, že se začerněnými obličeji vzbuzují pozornost, a rozhodli se pro očistu v pivovarské strouze na pozemku tržnice. Přeskočili plot a nevšímavě prošli řadami sourozenců Leškových, nevěnujíce pozornost jejich gumovému míči. I když by si rádi čutli. Kluci Leškovi přerušili hru a zírali udiveně na tři umouněné tváře. Nemohli uvěřit, že se někomu podařilo být špinavější než oni.

Když se trojice s mokrými a jakžtakž čistými obličeji vracela od strouhy, byla přizvána nejstarším Štefanem ke hře. Dvojčata se tázavě a prosebně zahleděla na Petra.

„Tak dobře,“ svolil způsobem hodným velitele mnohem početnějšího vojska. Soutěž o to, kdo kopnutím dopraví míč do větší výšky, skončila pří; určit přesně vítěze nebylo možné, žádný rozhodčí neseděl na pivovarském komíně. Ačkoli vítězství Štefana Leška bylo všem zřejmé, prosazoval Petr, podporovaný Igorem a Ivanem, svoje prvenství a hádka přerostla v pranici. Ve chvíli, kdy bratři Leškové vítězili na celé čáře a Petr s ústy plnými podzimní trávy byl zralý přiznat porážku, zasáhl hlídač s koštětem v ruce. Postavil se na stranu bitých nikoli z etických důvodů, nýbrž z čirého rasismu. Cikány vyhnal a bílým bojovníkům poskytl několik povzbudivých slov. Ti však nebyli spokojeni s výsledkem, hnulo se v nich svědomí. Místo obvyklé potupné říkanky zahalekal Petr za ustupujícími Cikány:

„No dobře, tak jste náhodou vyhráli!“

Po Nákladní ulici kráčel akademický malíř Jeroným Hrdlička s plochým hranatým balíkem a prohlížel si čísla domů. Vešel do devatenáctky a stiskl zvonek s Bugelovým jménem.

„Co chcete“? odpověděla paní Bugelová na pozdrav. Jeroným se přiznal ke své profesi.

„Máme vymalováno,“ řekla paní Bugelová a hodlala zavřít dveře. Tu se v Jeronýmovi vzbudila stavovská hrdost: „Maluju obrazy, milostivá, a váš pan manžel si jeden objednal. Tak mu ho nesu.“

„Není mi známo, přijďte, až bude doma.“

„To se s tím mám vláčet vzhůru dolů?“

„Tak to opřete tadyhle o skříň a příště zavolejte předem.“

Dveře zaklaply. Ten Bugel se dočista zbláznil, pomyslela si, kupovat obrazy ručně malované! Byla však zvědavá, jakou pošetilost ten její starej spáchal, aniž by se s ní poradil. Rozbalila papír a ustrnula. Metodou socialistického realismu byl pojat námět ne zrovna socialistický. Poněkud obézní dívce na pohovce s rudým přehozem nebylo vidět do obličeje, neboť byla zády, a k malování si nevzala nic na sebe. Dominantou obrazu nebyla její hlava ani kytice růží, vadnoucí ve váze na okně. Paní Bugelovou popadl vztek. Tohle si chce ten prasák pověsit v bytě, v němž dceruška zápasí s pubertou a dva nevinní synáčkové pokulhávají v počtech! Krev se jí nahrnula do hlavy, noha se vymrštila dopředu a zasáhla dominantu obrazu. Namalovaná dívka nevykřikla bolestí, převrátila se naznak a rozlícená manželka spatřila nevídané! Na opačné straně překližkové desky byla táž dívka, do všech necudných detailů vyvedená zepředu. Jeroným Hrdlička si dal opravdu záležet. Na paní Bugelovou se neřestně usmívala sekretářka Julie, špička jazyka jí vyčnívala mezi zvlhlými rty.

16

O to, že první experimentální ohradou bude obehnán dům s číslem devatenáct a uhelné sklady na Nákladní ulici, se zasloužil soudruh Bugel. Pokyn přišel z nejvyšších míst, neurčoval však blíž lokalitu ani neposkytl zdůvodnění. O významu projektu nebylo pochyb. Hned po doručení příkazu kurýrem nechal okresní tajemník svolat všechny referenty a ke dveřím zasedací síně postavil pečlivě prověřenou stráž. Tvářil se ustaraně a jeho řeč se podobala proslovu nad rakví. Jednalo se o choulostivou věc, s níž dosud nebyly žádné zkušenosti. Když tajemník domluvil, zavládlo v zasedací síni ticho, obličeje referentů se protáhly, brady se dotkly uzlů kravat.

„Očekávám vaše návrhy,“ řekl okresní tajemník.

Hlavy referentů se sklonily k poznámkovým blokům s listy počmáranými bezděčnými kresbičkami. Jako by se ze spleti čar, kytiček, trojúhelníků a spirál dalo vyčíst řešení. Na papíru před soudruhem Bugelem byl nakreslen obdélník; jednoduchý, bezproblémový obrazec, dvě delší, dvě kratší strany; pé rovná se á krát bé. To, o čem tajemník referoval, nezdálo se Bugelovi tak problematické. Ke směrnicím byl přiložen projekt ohrady, předepsán materiál a způsob stavby, aby při dvanáctimetrové výšce odolávala poryvům větru. I maximální výška domu, který má být použit, byla určena a minimální počet nájemníků. Pro obyvatele, kteří budou žít v ohradě, mají být zajištěny pracovní příležitosti uvnitř.

Nekonečně dlouhé rozpačité ticho v zasedací síni porušil soudruh Bugel. Zvedl ruku a řekl: „To všecko pasuje na náš barák. Postavíme ohradu i kolem uhelných skladů. Lidi můžou řezat dřevo, aby se neotravovali. Hlavní je, aby bylo zajištěný zásobování. Když je co žrát, jsou lidi spokojený a držej hubu. A kdyby něco, o pořádek se postarám.“

Referenti si zhluboka oddechli a tajemník se na Bugela láskyplně usmál. Netušil, že se mezi jeho podřízenými najde pitomec, který by se tak nepříjemné záležitosti ujal dobrovolně.

Bugel se vrhl do záležitosti ohrady s nadšením, jakého je schopen jenom člověk, který si nevidí na špičku nosu. Ve směrnicích stálo, že se projekt uskutečňuje pro blaho lidstva. Bugel uvěřil, že bez takovýchto plotů jsou štěstí a spokojenost lidstva vyloučeny. Upamatoval se na telata odchovávaná ve Štajmanových boudách a hruď se mu vzedmula pýchou. Po názorné propagaci o Prvním máji zavedli tento odchov povinně v celém okrese. Mrazy dosud neuhodily, telata neprotestují a soudruhu Bugelovi to vyneslo povýšení. Jaké postavení mu vynesou štěstí a spokojenost lidstva, to nedokázal ani domyslet. Směrnice však neobsahovala pokyn, jak vysvětlit účelnost ohrady postiženému obyvatelstvu. Okolnost, které se zalekli okresní tajemník i referenti se špetkou mozku v hlavě. Okolnost, kterou Bugel nepostřehl.

O tom, že by se měla přestěhovat do města, nechtěla babička Františka ani slyšet – co by si tam počala? Co si však počít sama ve Chvalkovicích (nohy ji pobolívaly), kdo by se o ni staral? Jiné řešení se nenabízelo. Chalupa byla prodaná, dobytek i sad s veřtatem, se všemi mlejnky proti špačkům i se smutečními vrbami; jen knihy v bílém zůstaly a skříň se svátečními šaty do truhly. Sad odkoupili družstevně hospodařící rolníci za babku. Zpočátku si nevěděli rady se stromy, překážely jim ve scelování lánů, kukuřice jim byla přednější. Nakonec našli řešení.

Jenom babička se nechtěla z prodané chalupy hnout.

Vrata nebyla zamčena, babička neseděla v kuchyni na bedně s dřívím, ani na dvoře nebyla. Chlévy prázdné, kurník i králíkárna. Našli ji v sadu. V místě, kde býval sad, vysázený strýcem Františkem a rukou dědečkovou vzdělávaný. Seděla na pařezu po třešni Královně Viktorii a dívala se na pokácené stromy kolem. Jen lípa v rohu kývala větvemi. Nad její korunou čněl k nebi velkolepý vrchol dědečkova díla – pětimlejnek. Vrtule metaly blesky, rolničky zvonily, kravské zvonce zněly plechově a láhve cinkaly o sebe v lehkém vánku. Na vrcholku seděl ťuhýk šedý jak loupežný rytíř a rozhlížel se po kořisti.

„Všecko to pokáceli,“ řekla babička. „Svině!“

„Pojď, mami.“

„Kdyby to viděl František…“

„Pojďte, babi,“ řekl doktor Staněk, „kluci už na nás čekají. Ať jsme do večera doma.“

„Doma?“ zeptala se babička.

Jednoho dne přivedl skupinu vězňů voják se svobodnickými nudlemi na výložkách a s neobvykle silným hlasem. Neboť Budulínek zahodil poslední centimetr své krejčovské míry a dotáhl to na vojína v záloze; oblékl si civilní šaty a prvním vlakem odjel. Silný svobodnický hlas zapůsobil na pracovní morálku vězňů příznivě. Nový dozorce byl rozhodnut zůstat v uniformě až do důchodu a silně toužil po malé stříbrné hvězdičce na nárameníku. K hlídání vězňů se přihlásil dobrovolně; bylo mu slíbeno, že dokončí-li stavbu ohrady ve stanoveném termínu, povýšení ho nemine.

Po první směně s novým strážným bylo šest vězňů odesláno do korekce a ostatní usínali bez večeře – tresty za špatnou pracovní morálku. Druhého dne se neteční trestanci změnili v četu pilných mravenečků a za jediný den vykonali víc než v předchozích dvou týdnech s Budulínkem. Nikoho ani nenapadlo usednout na poleno a zapálit si zakázanou cigaretu, nebo dokonce za rázem polen upíjet rum, ukradený dvojčaty z Bugelovy spíže. Ohrada měla být hotova do prvních mrazů. Konstrukce z železných trubek, zabetonovaná v zemi a ještě zakotvená ocelovými lany, čněla k obloze. Trestanci na ni šroubovali pláty vlnitého plechu a natírali je suříkovou barvou. Nikdo z obyvatel domu s číslem devatenáct dosud nevěděl, co se chystá, a soudruh Bugel měl nařízeno mlčet.

„Tak tohle je začátek konce,“ řekla paní Šlosarová vědoucně. Její manžel seděl u okna s lokty na motýlích křídlech, upíjel žlutou limonádu a chmurně pozoroval hemžení pruhovaných dělníků – kazili mu výhled. Kam se bude dívat, až práci dokončí? Zřejmě ho manželka vyžene vyhlížet ze střechy. Jenže konstrukce přesahovala i střechu.

„Všechno jde svou cestou,“ pokračovala paní Šlosarová, „a moji kluci americký tu budou co nevidět. Do Vánoc máme převrat.“

Hovno máme, pomyslel si pan Šlosar, ale nahlas si to netroufl říci. V tak posvátné záležitosti není radno oponovat.

„Mají strach. Stavějí ohradu a myslí si, že je to zachrání. Jenomže moji zlatí chlapci mají rajský plyn, zaplynujou všecko, usneme, a když se probudíme, bude svoboděnka,“ žvatlala byvší majitelka uhelných skladů, a pan Šlosar ji neposlouchal. Snil o letmém doteku ňadra paní Poklidné při nezdařeném kácení kaštanu, o vůni vtíravého parfému a karmínových ústech, o její vzdalující se houpavé zádi. S ní by snad ještě něco dokázal, jen mít příležitost.

Pod oknem se objevila paní Staňková. Kradmě se rozhlédla, vytáhla z tašky několik krabiček cigaret a položila je pod kolo traktorové vlečky naložené uhlím. Netušila, že ji při tom zločinu pozorují dva lidé: pan Šlosar od limonády a opilec Adamec z okna svého sklepního brlohu.

Soudruh Bugel kráčel spadaným listím k hospodě U Chmelové šišky a podzimní vítr mu chladil baculaté tváře. Viděl se na bílém obláčku za solidním psacím stolem, pod sebou celý svět obehnaný obdélníkovou ohradou a uvnitř šťastné lidstvo řezat buková polena na třiceticentimetrové špalíky. Při svistu cirkulárky zpívají unisono nadšené písně… Pivo bylo dobře vychlazené a objevilo se na stole, ještě nedosedl. Jak je to na tom světě dobře zařízeno od chvíle, co se stal významným mužem. A což teprve, až se postaví ohrada!

Na volnou židli vedle Bugela těžce dosedl řidič Tatry 111. Byla neděle. Poklidný třískl poloprázdným půllitrem o stůl, pěna vystříkla na kostkovaný ubrus.

„Poslyš, referente, to mi musíš vysvětlit!“ řekl a zahleděl se zakaleným zrakem na způsobenou skvrnu. Tykal soudruhu Bugelovi, neboť byl proletářem. A navíc dělníkem, který vysoko překračoval pracovní normu (bílý domek za řekou ho k tomu nutil) a vlastnil spoustu diplomů za pracovní úsilí; jeden dokonce podepsaný ministrem stavebnictví a k němu metál. Že to vše visí na záchodě, věděla jenom paní Poklidná, jejich syn Vašek, plavovlasá studentka zdravotnické školy a několik neznámých mužů, kteří navštívili paní Poklidnou v době, kdy její muž vozil hlínu zpod bagru na skládku.

„No, copak bys rád, stachanovče?“ usmál se Bugel blahosklonně. „Copak tě trápí?“

„Ten opidlanej kaštan a ohrada.“

„Víš, to máš těžký,“ ošíval se Bugel. Otázka jej zaskočila, ačkoliv ji měl předpokládat. Ačkoli měl být na podobné otázky připraven, nebyl. Ve funkci vyššího referenta podlehl iluzi, že je sám chytrý dost. Tutéž otázku své manželky odbyl jen zavrčením, že je to příkaz shora a služební tajemství.

„Snad mi nechceš nakukat, že o tom nic nevíš!“ zaútočil pan Poklidný.

„Ne že bych nevěděl,“ soukal ze sebe Bugel. „Jenomže ti to ještě nemůžu říct. Je to významná věc, vyšší zájmy, blaho lidstva… Neboj se, všecko se včas dovíš.“

„Takový krásný strom to byl, a ty tady meleš o dobru lidstva a vyšších zájmech, mluvíš se mnou jak s volem. Všichni lidi z baráku jsou z toho vyjukaní, nikdo nám nic neřekne. Copak se to smí, bez svolení nájemníků? Všechno patří všem, tak by se nás měl někdo zeptat. Vždyť si vládnem sami, ne?“

„Nějak divně si tu lidovládu představuješ, sousede! To si myslíš, že nám kdejakej maloburžoazní živel bude kecat do rozhodování? Přišlo to shora, abysme se měli líp, a tam to věděj nejlíp.“

„To bych se na to podíval, jestli se dělník v tomhle státě nedoví, proč se dějou takový blbiny!“ zvolal pan Poklidný a vstal. U nálevního pultu vypil ještě prcka vodky a vydal se k radnici. Kromě vrátného tam v tu dobu nikdo nebyl a vrátný nedokázal při nejlepší vůli odpovědět. Nepomohlo ani, když rozlícený příslušník vládnoucí třídy rozrazil dveře vrátnice, chytil druhého příslušníka vládnoucí třídy pod krkem a zkoušel z něj odpověď vytřást. Vrátný ječel jak podřezávané podsvinče, čímž přivolal Veřejnou bezpečnost. Orgánové přemohli pana Poklidného, naložili ho do auta s bílým pruhem a zavezli na protialkoholní záchytnou stanici v areálu proslaveného blázince. Dostal injekci s uklidňovacím prostředkem a ještě ho pro jistotu přikurtovali nahého k posteli s vikslajvantem místo prostěradla.

Z míry vyvedenému soudruhu Bugelovi zhořklo i to nejlepší pivo města v ústech. Zaplatil a vyšel na ulici, do podzimního větru. Cestou domů nepřemýšlel o tom, jak zdůvodní účelnost ohrady. Uvažoval, jak zatočit s Poklidným, a vůbec s lidmi, kteří kladou nepříjemné otázky. Na nic rozumného však nepřišel. Měl by se poradit s manželkou.

Jenže k zasedání rodinné rady o štěstí lidstva nedošlo. Jakmile odemkl dveře a stanul v předsíni, bez jakéhokoli varování ho přivítala rána do hlavy. Naštěstí ne hranou, nýbrž naplocho. Oboustranný artefakt Jeronýma Hrdličky vypadl z rámu a mírně otřesený Bugel spatřil u svých nohou nahou sekretářku Julii v situaci, o níž jen tajně snil. Ačkoli byl úder veden vší silou, překližka a malba zůstaly nepoškozeny. Jen rám visel vyššímu referentovi na krku.

„Tohles mi dělat neměla,“ vycedil ze sebe Bugel a v jeho hlase vrčela temná výhrůžka.

V té chvíli zazněl zvonek a na prahu stála paní Staňková. Udiveně zírala na zlacený rám, spočívající vyššímu referentovi na ramenou.

„Zřejmě jsem přišla nevhod,“ omlouvala se.

„Co chcete?“

„Jenom jsem se chtěla zeptat, vy to určitě víte, proč ti vězňové tak zmrzačili kaštan a co má to všechno znamenat? Nikdo nikomu nic neřekne…“

Bugel se zadíval na paní Staňkovou pohledem zoufalého šílence a napřáhl proti ní ruce v gestu vraha-škrtiče. Vyděšená paní Staňková vycouvala z bytu a na schodech zaslechla zoufalý Bugelův hlas: „Staví se ohrada, abysme byli šťastní!“

Příhodu s paní Staňkovou a s cigaretami pod kolem vlečky s uhlím si pan Šlosar nechal pro sebe; ostatně za Budulínka i on podstrkoval vězňům cigarety. Ani opilec Adamec neběžel s teplým udáním za snaživým svobodníkem, vždyť by tím nic nezískal. Vzpomněl si na to v hospodě U Chmelové šišky ve chvíli, kdy tam přišel soudruh Bugel.

„Šéfe, za jedno vám cosi pošeptám do ucha,“ řekl Bugelovi a ten se rozpomenul na začátky své úspěšné cesty vzhůru: na dva tlouštíky, kteří mu nalévali ochucenou minerálku, na první obálku s penězi; na holičskou tašku po léta odloženou ve skříni, zaházenou nepotřebnými krámy. Třeba tuhle opilou trosku taky čeká růžovější budoucnost.

„Tak mi to pošeptejte, Adamec,“ blahosklonně naklonil ucho a luskl prsty na číšníka.

K Bugelově cti budiž řečeno, že kdyby zahlédl paní Staňkovou páchat zločin darování cigaret vězňům a byl u toho sám, tvářil by se, že nevidí. Ale co si má počít v této situaci? Když si to nechá pro sebe, opilec Adamec to sdělí za pivo někomu jinému, a tudíž tím, že Bugel takové zločiny trpí, jim i napomáhá. Soudruh Bugel ještě nevyrostl do nebe a existence dvou tlustých mužů s pistolemi, mocnějších nežli okresní, než krajský tajemník, nenápadných, nebezpečných a všudypřítomných, ho silně znepokojovala. Před léty mu řekli, aby dodal informace o PhDr. Janu Peřinovi (dodnes sedí ve vězení). A jak malounko stačilo! Co když si pozvou Adamce a budou se ho vyptávat?

„Dobrý, Adamec. Heleďte, když zase něco budete vědět, tak mně to řekněte. Jenom mně, rozumíte? Já vám garantuju, že vás žízní umřít nenechám.“

Druhého dne přistihl dozorce paní Staňkovou, jak předává vězňům zakázané cigarety, a ohlásil to nadřízeným. Ačkoli nebyla ohrada ještě hotová, za bdělost a ostražitost byl povýšen mimořádným rozkazem velitele útvaru do hodnosti desátníka.

Pro paní Staňkovou si do oddělení sklo-porcelán obchodního domu Průkopník přišli dva tlouštíci a odvezli ji automobilem do nenápadné budovy s plechovými dveřmi. Pět hodin jí svítili do očí stolní lampou, kladli rozmanité otázky, týkající se trestanců, PhDr. Jana Peřiny a jeho syna Josefa, rodinných přátel, zaměstnanců obchodního domu a nájemníků z čísla devatenáct. I na soudruha vyššího referenta, ano, i na soudruha Bugela se jí vyptávali. S kusými, opatrnými odpověďmi paní Staňkové nebyli spokojeni. Ani ochucenou minerálku jí nenabídli a při odchodu hrozili ukazováky vzhůru vztyčenými. Domů musela pěšky přes celé noční město.

Za několik dnů si paní Staňkovou pozval ředitel obchodního domu Průkopník a oznámil jí, že není způsobilá obsluhovat zákazníky v oddělení se sklem a porcelánem; že ji sice nepropustí hned, nýbrž ji od této chvíle přeřazuje do skladu průmyslového zboží s platem o tři stovky nižším. Než uplyne výpovědní lhůta.

O ničem dosud paní Staňková nepřemýšlela víc než o tom, jak z platu účetního Továrny na oplatky nasytí krky, kterými ji osud obdaroval.

17

Babička Františka teď sedávala na stoličce vedle křídla Koch a Korselt, proti vyhaslé televizní obrazovce, a v klíně měla zavřenou knihu; držela se jí ze zvyku, snad aby neupadla. I oči měla zavřené. Její duch v pevných botách a s poutnickou holí se toulal minulostí; za zavřenými víčky spřádal knihu, která nebude napsána – knihu, která se stala. Bez vymyšlené kompozice, bez záměru, fragmenty důležité i zdánlivě bezvýznamné, v časové posloupnosti i na přeskáčku. Minulost, minulost…

Dívka Františka žne trávu na mezi poblíž silnice. Je orosené ráno a ukřičení skřivani chválí Hospodina za to, že dopustil, aby se i dneska probudilo slunce. Od vesnice přicházejí sekáči s ranci a s kosami přes rameno; jdou směrem jižním, na žně. Než pokosí v Dolních Rakousích, uzraje obilí doma. Je jich šest, nejmladší dědeček František, knír mu sotva raší. Sekáči mají klobouky naražené do očí a vykračují rázně, cesta je daleká, jako by se nemohli dočkat chvíle, kdy mokré brousky zazvoní o kosy. Františka sundá šátek z hlavy a mává jim. Šestý však, ještě chlapec, zvolní krok a zamává Františce kloboukem, div si ruku neutrhne, cosi volá, jenže skřivan ho překřičí. Pak se dá do klusu, aby mu starší druhové neutekli.

Babička mává, dokud nezmizí za zatáčkou v lipové aleji. Lehne si do trávy (rosa už se vypařila) a zavře oči. Když je otevře, skřivani jsou pryč a místo nebe cizí strop a na něm lustr s šesti oranžovými stínidly.

Větve zmrzačeného kaštanu byly pořezány na špalíčky a poskládány u zdi garáže; až proschnou, budou prodány k zatápění. Dozrálé plody posbírali kluci z domu a okolí. Potřebují je k výrobě dýmek míru a jako střelivo v nespočetných válkách. Naříznutý pahýl trčel dosud nad rázem bukových polen. Ptáci, kteří mívali hnízda v koruně stromu, se odstěhovali jinam. Nevídaná ohrada kolem uhelných skladů a domu s číslem devatenáct byla hotova. Měla branku pro pěší a bránu pro nákladní auta. Trestanci dodělávali podivnou přístavbu k bráně, jakýsi tunel z plechu, dostatečně velký pro nákladní auto, zakončený ještě jednou bránou. Auto vyjíždějící ze dvora uhelných skladů vjede bránou číslo jedna do tunelu a brána se za ním zavře. Pak teprve otevře strážný bránu číslo dvě a auto vyjede do ulice. Nikdo nepovolaný ze dvora nezahlédne ulici, nikdo z ulice nezahlédne dvůr. Podobnou propusť stavěli vězňové i u malé branky pro pěší. Klíče k ní bude mít soudruh Bugel.

Dva trestanci s pilou břichatkou poklekli k naříznutému kmeni kaštanu a vložili nástroj do rány.

Babička, přilákána povědomými zvuky, přistoupila k oknu.

„Necháš ten strom!“ zavolala a okenní tabule se zarosila jejím dechem. „Co to děláte!“ Zaťukala do skla klouby, pak pěstmi, byla však příliš slabá. Pokusila se otevřít okno, ale její ruce nedokázaly zdolat odpor zavíracího mechanismu. Přitiskla si dlaně k uším, sedla si na bílou stoličku a zavřela oči.

Paní Staňková v kuchyni si utřela ruce od nádobí do zástěry, stoupla si k oknu a mlčky přihlížela.

Doktor Staněk v kamrlíku za kuchyní se zahleděl Spravedlnosti do očí skrz šátek, jímž je měla převázané.

Tomáš řešil domácí úkol z deskriptivní geometrie.

Josef zvedl ruce od kláves a napsal dva takty na papír s notovou osnovou.

Pan Šlosar s lokty na polštářku upíjel žlutou limonádu a paní Šlosarová vsunula do trouby plech s buchtami.

Pan Poklidný stál v zahradě, nohy ve vysokých šněrovacích botách rozkročené, zaťaté pěsti v kapsách. Paní Poklidná si v koupelně splachovala umyté vlasy octem a jejich syn Vašek cvičil v předsíni s lehkými činkami, neboť toužil po postavě ještě svalnatější.

Kluci Bugelovi s Petrem Staňkem seděli na rázu bukových polen se studenými kaštanovými dýmkami v zubech. Uvažovali, kam půjdou na kaštany příští podzim.

Karin Bugelová v kamrlíku za kuchyní vystřihovala z časopisu Vlasta filmové herce a lepila je do sešitu. Její matka míchala lžičkou v hrnku kávy, cink, cink.

Soudruh Bugel dohlížel z ulice, aby trestanci správně připevnili výstražnou ceduli a nepoškodili čerstvý nátěr.

Adamec na křižovatce nevěděl, kudy se dát. „Tak nevím, tam, nebo tam?“

PhDr. Jan Peřina, odsouzený Peřina Jan, 33292, v Nápravně výchovném ústavu Plzeň-Bory vtloukal pedagogovi ústavu kapitánu Hrobaříkovi do hlavy českou gramatiku. Připravoval ho k maturitě.

Ulicemi města od gynekologického oddělení okresní nemocnice se hnala dvoumetrová žena; chodci jí ustupovali z cesty, aby je nesmetla, auta s kvílením brzdila, psi uskakovali. Máňa Dolejšová běžela zvěstovat závažnou novinu rodině Staňkových. Proběhla Švermovou ulicí, zabočila doleva a zastavila se před vysokánskou ohradou z vlnitého plechu, čerstvě natřenou khaki barvou. Před umazáním varovala chodce girlanda papírových pentlí. Na ohradě byly umístěny cedule s nápisem:

KARANTÉNA
nebezpečí ohrožení života

Máňa chvíli postála u branky, hledala zvonek a nenašla ho, ani kliku, rozhlížela se kolem, ale nebyl tu nikdo, kdo by jí podal vysvětlení. Pokrčila rameny a zvolna se odloudala domů.

V kmeni to zapraštělo, trestanci s pilou uskočili. Torzo kaštanu se naklonilo a s dutým úderem dopadlo na zem.

A dědeček František si liboval pod zeravy na chvalkovickém hřbitově.

18

Holubi, nasycení nakradeným obilím z polí za městem, brázdili vzduch nad uhelnými sklady, nad domem s bílou devatenáctkou na modré smaltované cedulce. Jako obvykle počátkem prázdnin míhaly se nad nimi černé pokřikující tečky – rorýsi na lovu. S širokými zobáky plnými kořisti slítali prudce k rozdrbaným hnízdům ve skulinách pod okapy a sytili ukřičená mláďata mouchami, motýly a drobnými brouky. Ptákům ohrada nevadila, vnímali ji jen jako obdélník narýsovaný vlasovými čarami. Ohrada byla záležitostí lidí.

Lidé řezali buková polena na špalíky. Všichni obyvatelé domu byli zaměstnáni v uhelných skladech. Pan Šlosar chodil po dvoře provázen psem Rolfem a radil nezkušeným dělníkům, jak si počínat, aby vykonali co nejvíc práce. Povzbuzoval je slovy: „S chutí do toho a půl je hotovo!“ Nebo: „Tak vidíte, jak vám to vodsejpá, za půl roku to budete umět.“ Po zřízení ohrady povýšil totiž z funkce vážného na vedoucího uhelných skladů a všechno tady řídil. Ve čtyři zahoukala siréna a stroje zmlkly. Lidé v montérkách pustili práci z rukou a šli se opláchnout. O půl páté zatroubilo z ulice auto, pan Šlosar otevřel stisknutím zeleného knoflíku venkovní bránu a nákladní auto vjelo do propustě vybudované před započetím karantény. Pan Šlosar zavřel první bránu a otevřel bránu vnitřní. Auto zastavilo uprostřed dvora. Z domu vyběhli lidé s hliníkovými nádobami a seřadili se do fronty k zadnímu čelu. Z kabiny vyskočil důstojník, práskl za sebou dveřmi, protáhl se a stoupl si tak, aby přehlédl celou řadu. Loni, při stavbě ohrady, započal na tomto místě svou kariéru – byl povýšen do hodnosti desátníka. Dnes už má na rameni hvězdu podporučíka. Řidič odklopil zadní čelo korby a vyštrachal se nahoru. Otevřel víka tří kovových várnic a ozbrojil se naběračkou; dvůr zaplnila vůně koprové omáčky a rozvařených brambor.

JUDr. Kamil Staněk se zavřel s jídlem v kabinetu; položil plechovou misku na psací stůl a zalovil v ní lžicí.

Tomáš vyměnil pokácený kaštan za ořech-papírák v zahradě. Byl to nízký strom s křehkými větvemi a ptáci v něm nehnízdili. V jeho koruně vyvstala Tomášovi v mysli dvě slova, dvě kategorie: KDYBY a AŽ – nezbytné předpoklady k boření světa, ke snění, KDYBY se týkalo ohrady – kdyby nebyla. AŽ mířilo do budoucna – až nebude. AŽ bylo nadějeplnější a Tomáš si je hýčkal, neboť si uvědomil, že KDYBY není. Kdyby, chyby.

AŽ taky není, není však vyloučeno, že bude. AŽ je ošidné…

Paní Staňková vyklopila obsah plechové misky na talíř a vzala si příbor, pustila rádio a usedla ke stolu. Při hudbě a jídle nemyslela na to, co slyší a co činí, myslela na své děti – co z nich bude. Jaké stopy na nich zanechá ohrada. Věděla zcela jistě, že jednoho dne bude zbourána, i když se daný stav věcí tvářil, jako by měl trvat navěky. Ani ve chvílích největší trudomyslnosti Anička Staňková nezapochybovala, že jednou ten přízrak skončí. Hudbu utrhli v půli taktu, časové znamení šestkrát píplo, jako by se nechumelilo, jako by tu nebyla ohrada převyšující dům – hrozivá, neproniknutelná. Jako by těch osmnáct nula nula na tomto místě bylo stejných, jako je šest hodin večer na celém devatenáctém poledníku. Po časovém znamení se vypulírovaný hlas pustil do předčítání o jednotně a společně hospodařících rolnících, chystajících se na žně. Samovazače jsou už připraveny, i provázků má být letos dostatek, na všechny snopy se dostane, ani zrno nepřijde nazmar. Paní Staňková vypnula rádio, rukama si podepřela bradu. Zaslechla praskot dozrávajícího pole v poledním slunci, ve dlani ucítila rozemnutý klas – píchavé osiny plev a oblá zrna. Svist kosy, ohýbaná záda, náruče padlého obilí…, Chvalkovice. Křik špačků, vůně vápna a kravěnců. Pak rovnoměrné řízy, padlé kmeny v sadu a babička na pařezu Královny Viktorie: Svině! Všecko pokáceli!

Anička Staňková věřila v trest boží. A viníkovi přála ten největší, jakého je Bůh schopen. Zhrozila se vlastních myšlenek, svého přání být u toho, vidět na vlastní oči trestající ruku. Toužila po pomstě, sama by se mstila, trestala by jako člověk – krutěji než Bůh, ten je spravedlivý. Za svého muže, za děti, za Josefa, za jeho otce. Za každodenní strach o své blízké, o jejich budoucnost, za každou vteřinu. Jenže kde je, kdo je ten viník?

Josef uviděl z okna Karin Bugelovou. Opřena o hrušku zaujatě sledovala Vaška Poklidného – kráčel po rukou. Josef zaúpěl, popadl trumpetu a prestissimo seběhl ze schodů. Od domovních dveří k hrušce se však vlekl grave. Vašek se zrovna vracel ke Karin, rudý v obličeji, žíly naběhlé, rukama kmital svižně, nohy mu trčely k obloze jak svíce.

„Je to zvláštní, vidět tě vzhůru nohama,“ řekl dívce pod hruškou.

„I já tě tak vidím,“ zapředla Karin a Josef odhalil v jejím vrnění amoroso. Jako by nebylo chvil za komínem, v nichž jí Josef vypověděl trumpetou všechno, co měl na srdci. Ona mu naslouchala, zatímco Vašek naháněl děvčata ze zdravotní školy. Co z toho zbylo? Ať táhne ke všem čertům, komediant, k svým plavovlasým andělům! Asi by táhl, kdyby mohl. Všichni tu byli zavřeni. Na střešní poklop pověsili zámek na dva západy a plaví andělé zůstali za ohradou. V maličkém obdélníkovém světě zůstala jediná dívka, pro niž stálo za to stavět se na hlavu. Kdyby to Josef dokázal, stál by na hlavě trvale, s kratšími přestávkami k jídlu. Copak je chůze na rukou vyznáním účinnějším než hudba? Copak si vyznání vytrubované do světa nenašlo cestu ke Karin Bugelové?

Vašek pokrčil nohy a saltem nazad se přepravil do polohy obvyklé. „Tak něco zatrub, trumpeto,“ řekl Josefovi, „ať je nějaká sranda.“ Jako by na ten povel čekal, jako by šlo o klání, jako by si mohl Karin přičarovat. Josef se rozkročil a přitiskl trubku ke rtům. Vyzkoušel klapky, vyfoukl pár bezvýznamných tónů a začal hrát. Sranda to nebyla. Bylo to nejtesknější blues, jaké kdy obdélníkový svět slyšel. Krásný smutek to byl, nářek bez slzí, lítost a touha. A pod tím, až úplně dole špetka naděje. Hruška sklopila větve, listy se zatřásly, ořech zavzdychal. Holubi se slétli z širokého okolí a posedali do trávy u trubačových nohou, rorýsi zanechali lovu a obletovali Josefa ve stále se zužujících kruzích, jejich mláďata vystrčila hlavy ze skulin pod okapy a naslouchala. Obyvatelé domu pozotvírali okna a tlačili se jeden přes druhého. Adamec procitl a připevnil si protézu jako ve svátek. I babička Františka přistoupila k oknu. Na obloze se objevil notně okopaný míč a zůstal viset ve vzduchu – očarován Josefovým blues porušil zákon předepsaný fyzikou. Ohrada se zachvěla, a kdyby byla z kamenů, na prach by se sesypala. Byla však z konstrukční oceli a vlnitého plechu, zabetonovaná a zakotvená hluboko v zemi.

Josef si utrhl trumpetu od úst, aby si nevyfoukl duši. Holubi se rozlétli na všechny strany, rorýsi vystřelili ke slunci, hruška se vzpřímila a ořech přestal vzdychat. Míč žuchl do pivovarské strouhy. Obyvatelé odstoupili od oken a babička nasedla do vlaku, který ji odvezl zpátečkou do dějů dávno minulých. Adamec mrskl protézou pod postel.

„Hele, a teď udělej stojku,“ řekla Karin Josefovi a srdečně se zasmála, neboť to byl vtip.

Josef praštil trubkou do trávy a nechal ji tam ležet. Molto prestissimo se přemístil ze zahrady do obývacího pokoje rodiny Staňkových, odklopil Kocha a Korselta a zaplakal do bílých a černých kláves.

Vlak unášel babičku do Vídně, navštívit dědečka Františka v lazaretu; byla válka, ta první. V proutěném košíku vezla tři šrůtky uzeného, tvarohové koláče, chleba, vajíčka a láhev slivovice, aby dědeček pookřál. Vezla i obrázek nahaté paní Staňkové, spokojeně se protahující na ovčí kožešině fotografa Blahýnky z města Boskovic. Dědeček svou dceru ještě neviděl, válka ne a ne skončit. Dali mu flintu a patrony, poslali ho do Ruska a poručili střílet lidi. Občas si vystřelil, aby ho nekárali; když je válka, střílet se musí. Aby někoho neporanil, střílel do stromů a chechtal se pod vousy, jak dřevaři po válce vylámou pile zuby.

„Kam to střílíš, mizero!“ zařval na něj lajtnant v zákopu. „Už tě pozoruju hodnou chvíli. S takovou válku nevyhrajem.“

„Poslušně hlásím, pane lajtnant, že se řídím šestým přikázáním božím,“ odpověděl dědeček a bylo mu jedno, kdo tu válku vyhraje, jenom aby už bylo po ní.

„Ve válce se budeš řídit mým přikázáním,“ řekl důstojník, „v noci jdeš na zvědy, pacholku, a když tě Rus nezastřelí, nechám tě svázat do kozelce, že zapomeneš otčenáš.“

Rus dědečka nezastřelil, ani Rakušané, ačkoli se činili. Nevěděli, že je to dědeček František, kdo se vrací z výzvěd; až do setmění ležel v kaluži, lilo jak z konve, a hřešil proti třetímu přikázání. Do vídeňského lazaretu ho přivezli se zápalem plic a revmatismem. Když se uzdravil, nechali si ho tam jako ošetřovatele.

„Už aby ta válka skončila,“ řekla babička na nádraží Františka Josefa ve Vídni, „brzo budou žně, doma je tě potřeba.“

„Co je mně vlastně do války,“ řekl dědeček a v dlani ucítil rozemnutý klas – pichlavé plevy a oblá zrna. Ukázal babičce Vídeň, koupil paní Staňkové mrkací pannu a strýci Františkovi boty o dvě čísla větší. Slivovice, kterou mu babička přivezla, si lokl zhluboka ve vlaku z Vídně na Moravu. Však se po žních zase vrátí, jestli to do té doby neskončí, a skončit by to mělo. Jenže ani po žních neměl dědeček na válku čas. Muselo se vymlátit, pak do toho přišlo vybírání brambor, řepa, orání…, a tak se zběh dědeček října dočkal na poli.

„Ohol si ty fousy, vypadáš jako Krakonoš,“ řekla mu babička Františka, když vypřahal. „Je po válce.“

Soudruh Bugel vystoupil po příkrých dřevěných schodech až nahoru, dvakrát otočil klíčem ve visacím zámku, zvedl plechový poklop a byl na střeše. Vložil malíčky do úst a pronikavě hvízdl. Plácání křídel, svist letek, holoubci bílí se slétli ze všech stran, posedali pánovi na ramena, na hlavu a rozpažené ruce, zasypali ho láskyplným vrkáním. Opozdilci posedali na antény, komíny a kominickou lávku, aby byli svému pánovi a ochránci co nejblíž.

Významný muž je soudruh Bugel, hlava plná starostí o blaho lidstva. Očekával, že lidé budou za svistu cirkulárek zpívat nadšené, optimistické písně; nikdo však nezpívá. Jak je to možné? Zpívat by měli, vždyť všechno mají: práci, dostatek jídla a šatstva, pětidenní pracovní týden. V každé domácnosti je lednička, pračka a televizor, děti fasují hračky, každou sobotu a neděli se promítají filmy. Nemají žádné starosti…, a přece nezpívají. Jak toho docílit, aby zpívali? Co podniknout? Učinit opatření! Ale jaké? S manželkou se už neradí, sám je dost chytrý; s ohradou mu taky nepomohla, dokonce byla proti a vynadala mu. Dostala za to z každé strany po jedné, až jí brejle upadly do omáčky.

Do háje zelenýho s babou, vykašlat se na lidstvo, teď je čas holubů. Svět soudruha Bugela se naplnil láskyplným vrkáním a nic jiného se tam už nevešlo.

Vtom se ozvala trubka. Zdola, ze zahrady – bolavá, bez nadšení. Žádná radost z vykonané práce, ani stopa po díkůvzdání za všechno, co soudruh Bugel pro své nejbližší spoluobčany vykonal. Holubi jako omámení opustili svého pána a slétli dolů, posedali do trávy. Zrazený i těmi nejbližšími se soudruh Bugel zaposlouchal do Josefova teskného blues. Bylo to krásné… Jenom jestli to nebylo nezdravě pesimistické? Dekadentní, ne-li dokonce nihilistické? Ano, smutek v tom byl, nic než smutek, a to přece nejde! Nejen smutek, úplně dole, až na dně, zasuté pod sametovými tóny zaslechl soudruh Bugel cosi jiného, krajně podezřelého, a zdá se, že dokonce navýsost nebezpečného – špetka naděje.

Pak se na obloze nad tržnicí zjevil nevídaný úkaz. Okopaný gumový míč, do takových kopou Cikáni, vyletěl vzhůru a zůstal viset ve vzduchu, jako by ho někdo hřebíkem přibil na oblohu. Nebyl to meteorologický balón, sloužící vědeckým účelům, ani balónek uprchlý z pouti. Byla to docela obyčejná mičuda, ukradená v oddělení hraček obchodního domu Průkopník, kýmsi vykopnutá a vzdorující přírodním zákonům. Tohle si dosud nikdo nedovolil. Naštěstí netrval úkaz dlouho, jakmile skončilo vytrubování, zmizel míč z oblohy; až sem na střechu dolehlo šplouchnutí, pád míče do pivovarské strouhy. Vlastně se nic nestalo.

Ohrada zbavila paní Poklidnou života. Oddělila ji ode všeho, proč stálo za to pobývat na světě, od všeho, co ji činilo paní Poklidnou: od parků rozkvetlých a výkladních skříní, od kaváren s měkkými boxy a mramorovými deskami stolků, od baru Orient; od řady rozmanitých postelí, lůžek a gaučů, patřících bubeníkům, důstojníkům i vojínům, úředníkům technickým i administrativním – mužům svobodným, ženatým i rozvedeným, starším i docela mladým… Ohrada zavřela paní Poklidnou, její neklidné tělo, div jí nezabila duši. Jedinou rozkoší jí byla sprcha – tenounké horké bičíky šlehající tělo, oblaka páry se srážejí na stropě, hrubý kartáč týrá pokožku k slastnému usykávání. Sprcha – jediná chvíle ve dni paní Poklidné, která má cenu. Skrápěné tělo – vzpomínka na milování. Teď by měl vejít a těsně se k ní přimknout. Ale kdo by měl vejít a pomilovat se s ní tady v koupelně?

„Pojď mi umýt záda!“ zavolala. Bezvýsledně.

Nad sportovní rubrikou novin se tvářil, že neslyší. Paní Poklidná zastavila horkou vodu a naplno otočila kohout se studenou; zasyčelo to jako na rozžhaveném kovu, ale žár uvnitř neuhasilo. Vyždímala si spěšně vlasy do ručníku, udělala pár mokrých ťápanců v předsíni, vyrvala noviny z mužových rukou a povalila ho na zem. Nebránil se. Ačkoliv se po příhodě s bubeníkem rozhodl, že se svou ženou nebude spát, a z ložnice se přestěhoval na gauč v obývacím pokoji, tohle přepadení uvítal. Neprojevil však zbla iniciativy. Byl to tělesný úkon bez invence a zvláštního potěšení. Šrám, který mu způsobila, se nehojil.

Když se vrátil z koupelny, ležela ještě naznak s přivřenýma očima. Pan Poklidný pokrčil rameny, sedl si do křesla a sáhl po novinách. Vyskočila z koberce, vyrvala mu papír z rukou, zmačkala v kouli a tou po něm vztekle mrštila.

„Impotente, impotente!“ křičela na něj, nedbajíc otevřených oken. Nechápavě se na ni díval. Beze slova zvedl papírovou kouli a znovu z ní udělal noviny. Měl rozečtenou reportáž z fotbalového utkání Baníku se Slovanem.

Zakvílela neartikulovaně a práskla za sebou dveřmi. V ložnici na sebe naházela šaty, v kuchyni sebrala skoro plnou láhev rumu z dobrých časů a seběhla po schodech až dolů, do sklepa.

Paní Poklidná neběžela za Adamcem do jeho kutlochu proto, že jí chyběl společník, s nímž by vypila láhev. Napadlo ji, že by mohla s věčně žíznivým opilcem uzavřít oboustranně prospěšný obchod.

19

Adamec vyšel z domu a zasmál se… Z kapsy zimníku mu trčela láhev, kolik rumu v ní ještě zbývalo, nedalo se posoudit. „Tak nevím!“ zahalekal radostně, „tam, nebo tam?“ Posadil se na schodech a jedním douškem dorazil zbytek. Obloukem odhodil láhev a usnul, opřený o zárubeň.

Po chvíli vyšla z domu paní Poklidná v přiléhavých šatech s modrými a červenými pruhy, s řadou knoflíků shora dolů. Překročila Adamcovy nohy a rozhlédla se, jako by hledala něco určitého. V koruně ořešáku-papíráku uviděla Tomáše Staňka, rázně vykročila do zahrady.

„Dobrý den,“ řekl Tomáš, když zarazila pod jeho stromem. Chlapcovy oči objevily bod, od něhož se nemohly odtrhnout. Věděl, že to není slušné, ale nemohl si pomoci, přitažlivost bodu byla silnější než slušné vychování. Žena pod stromem ucítila pohled a vztáhla ruku ke knoflíčkům nad ňadry, nepozapínala je však.

„Nemůžu najít Vaška a potřebovala bych s něčím pomoct,“ řekla karmínovými rty a Tomáš sjel ze stromu.

„Jenom maličkost, pro ženu je ta bedna moc těžká.“

„Ano,“ řekl Tomáš a následoval sousedčiny boky do sklepa. Na dveřích byla cedulka s nápisem:

POZOR!
V těchto prostorách byl položen jed proti hlodavcům.
ŽIVOTU NEBEZPEČNO!

V bedýnce z latěk bylo u dna pár loňských brambor s půlmetrovými klíčky a uneslo by ji dítě. Zřejmě si paní sousedka nechtěla ušpinit šaty (k úklidu sklepa nezvolila nejpraktičtější oblečení).

„Jsi hodný chlapec,“ zapředla a přivřela oči. „Pojď, něco ti ukážu.“

Vzala ho za ruku a vlekla prostorami sklepa. Ruku měla horkou a měkkou, i Tomášova zahořela a vyronila pot. Chlapec se zachvěl a nechápal proč. Vůbec nic nechápal. Kam ho vede za ruku, co mu chce ukázat?

Ve tmě otevřela dveře, vstoupili do šera, zavřenými okny přes zatažené rolety se dral do místnosti letní podvečer. Bylo tu uklizeno a na pečlivě ustlaném opilcově pelechu svítilo bílé prostěradlo. Klíč dvakrát zacvakl v zámku, Tomáš vyplašeně couvl, narazil zády, dvě horké ruce ho spoutaly. Kdyby se mohl hýbat, utekl by. Kdyby neměl hrdlo stažené, volal by o pomoc. Než se stačil vzpamatovat, ležel na Adamcově lůžku, nebylo úniku… Takhle si Tomáš nepředstavoval, že se stane mužem. Odvrátil se a slzy mu vytryskly, zadržet se nedaly.

„Nebreč, seš přece chlap! Poprvé je to vždycky pro kočku. No tak, vždyť ještě nekončíme…“

Měkké dlaně ho konejšily, slzy mu vysušily a uklidnily vzlyky. Tomášovi došlo, že to, co se zrovna odehrává, je skutečnost. Obraz ženy, jakékoli, libovolné, začal nabývat konkrétních tvarů, zostřil se; rozplizlé obrysy se zpevnily – měla černé vlasy, rty se zbytky karmínové rtěnky a těžká ňadra. Dodal si odvahy a sáhl na ně. Byla teplá, měkká, na omak příjemná. Léta chodil kolem ženy a teď ji našel; sám byl nalezen…

Nová, spravedlivá společnost, o niž se pokoušel soudruh Bugel na pokyn nadřízených, nebyla opilcům nakloněna. Dohližitel nad experimentem přicházel sice z úřadu s taškami, v nichž cinkaly láhve, jenže co může pán, kmánovi dovoleno není. Dlouho před půl pátou odpoledne očekával Adamec u branky zarachocení klíčů, a když se dočkal, upřel psí pohled na tašky nadité lahvemi plzeňského a vonnými uzenicemi z radniční kantýny. Pohled natolik výmluvný, že nemohl ujít pozornosti.

„Co tak čučíte, Adamec, chybí vám něco?“

Adamec polkl usušenou slinu a zachrčel cosi vyprahlými hlasivkami, k řádnému artikulování by potřeboval aspoň jeden doušek. Aby mohl fungovat, potřeboval se napít.

„Máte žízeň, co?“ pochopil Bugel, „jenomže v nový společnosti se, Adamec, nechlastá. V nový společnosti žijou lidi radostně a zpívají si při práci optimistický písně. Důchodci, co nemůžou pracovat, seděj na lavičce pod hruškou a optimistický písně si aspoň pobrukujou. A vy tady čumíte na mý tašky jak hladovej pes do řeznickýho krámu. Buďte trochu chlap, chlape!“

Adamec však zíral dál na Bugelovy tašky a další vysušená slina se mu vzpříčila v hrdle.

„Tak dobrý, člověče, ukecal jste mě. Ale něco za něco, přece vás nebudu nalejvat pivem jenom tak! Večer ke mně hezky přijdete a povíte mi o všem, co jste přes den viděl a slyšel: jak jsou lidi spokojený a co si povídají. Beztak nic jinýho neděláte, než se flákáte po celý karanténě a sháníte flašku. Dobře, v osm každý den ji máte mít, když nebudete blbej. A jestli mi řeknete něco obzvlášť zajímavýho, bude v tý flašce rum.“

Toho dne se soudruh Bugel dozvěděl, jak tráví volný čas paní Poklidná v Adamcově sklepním bytě. A že se v práci opět nezpívalo. Takto poučený učinil opatření – Josef Peřina vyfasoval tahací harmoniku a noty, po práci učil obyvatele domu písni:

Vpřed směle, soudruzi, jdeme,
nastává, soudruzi, boj!
Svět nový budujeme,
hruď budiž naše zbroj!

Zpívali všichni, ani jeden se nenašel, kdo by se vzepřel. Soudruh Bugel se chvíli radoval z optimismu, který na dvoře uhelných skladů zavládl. Pak přišla na řadu paní Poklidná, aby vysvětlila, jak se její morálka slučuje s novou, lepší společností. Pohovor se odehrával v čistě povlečeném pelechu napojeného Adamce. A soudruh Bugel pochopil, že vyzývavá, nemorální sousedka je mnohem zábavnější než ctnostná a málo vynalézavá matka jedné dcery a dvojčat.

Zpráva, za niž si Adamec vysloužil prémiovou láhev rumu, si počkala na příští týden. S pravidelným přísunem nápojů se opilci vrátila lstivost, které mu napověděla, že by bylo pošetilé vystřílet všechny náboje naráz.

Dvacet minut před půlnocí zahoukal sýček. Nebylo jisté, jde-li o skutečného sýčka, nebo o jiného nočního ptáka. Ale kdo z městských lidí by to poznal! Ivan s Igorem, oblečení v teplákách, vyklouzli zpod pokrývek a vyplížili se, tišší než kasaři, v ponožkách z bytu. Kecky si obuli až na dvoře, Petr už na ně čekal. Nářadí si vypůjčili v uhelných skladech a provázeni psem Rolfem přistoupili k dílu pod keřem černého bezu, po němž se pnul divoký chmel. U ohrady odstranili prkna zakrývající šachtu a Petr s krompáčem zmizel pod zemí. Ve chvíli, kdy měla dvojčata naplněné kbelíky vykopanou hlínou a chystala se vyrazit do zahrady, aby ji nenápadně roztrousila po záhonech, zalilo je světlo silné baterky. Hromový hlas jejich otce, ozbrojeného brokovnicí doktora Staňka, jim způsobil ochrnutí údů:

„Okamžitě vysypat zpátky!“

Zkoprnělí uposlechli a vysypali hlínu Petrovi na hlavu. Pes Rolf zavyl a s ohonem mezi nohama se uklidil do své chodbičky pod rázem polen – tudy ho pan Šlosar vypouštěl k nočnímu hlídání. Nesnesl pohled na své tři naříkající kamarády, vyplácené pod hvězdami pažbou vykládanou perletí.

Výprask pažbou lovecké pušky se nedá jen tak spolknout, výprasky byl Petr ochotný tolerovat jenom mamince. Otec mu nikdy nenařezal, výkon tělesného trestu pokládal za projev slabosti, muže nedůstojné. Až dosud pokládal Petr Bugela za bezvýznamného dospěláka, který tu a tam překáží dětem v uskutečňování jejich velkolepých plánů, a s tím se musí počítat. Ve chvíli, kdy dopadla pažba na Petrovy hýždě poprvé, stal se z Bugela nepřítel. Modřiny na zadku se vstřebaly, zášť však zůstala a poháněla Petra k uskutečňování toho, co si předsevzal. Teď už se musí dostat za plot, i kdyby měl sám nehty prohrabat tunel pod ohradou. Teď už jinak nelze!

V září sem začal docházet učitel. V kanceláři uhelných skladů vyučoval děti školou povinné z učebnic, které měly mnohé řádky začerněné tuší. Učil Petra a Igora s Ivanem o nové, lepší společnosti, v níž bude člověk člověku bratrem a nikdo nebude žít na úkor jiných. Lidé se milují, hněv, bolest a strádání je zrušeno. Už prý to nebude dlouho trvat, říkal ten učitel lhostejným hlasem.

Volný čas trávil Petr sám, dvojčata měla zakázáno se s ním stýkat. Seděl na bukových polenech a přemýšlel, jak se dostat za ohradu. Skoro každé odpoledne se objevoval na obloze míč bratrů Leškových a působil Petrovi návaly lítosti a vzteku. Chlapec si uvědomil, že se ven nedostane, že je tu zavřený snad navždycky.

Čtení beletrie pokládal JUDr. Kamil Staněk za ztrátu času. Nač bloumat ve vysněných krajinách, potloukat se světem, který je produktem čísi fantazie? K čemu číst vymyšlené příběhy o slabostech lidí. Když byl advokátem, spisy na jeho stole vypovídaly o lidech skutečných, mnohem neuvěřitelnějších. Právem se zabýval doktor Staněk po celý život – bylo to jeho poslání; i v kabinetu na Nákladní ulici přemýšlel účetní Továrny na oplatky o právu a bezpráví. Ze všech stran obracel svůj poslední případ, případ Jana Peřiny (zdaleka nebyl ojedinělý v té době) – a objevil zločin. Zločin, o němž všichni vědí a nic proti němu nelze podniknout; uzákoněný zločin, zločin v roli zákonodárce. Banda gangsterů spravuje společnost a je nositelem moci. Jak v tom bezpráví uplatnit právo? Měli ho za tichého blázna, neškodného, v kamrlíku za kuchyní. Jen pošetilec by se v té době, která ze soudruha Bugela vyrobila významného občana a vyššího referenta, zabýval problémem, jak ze zákonů stanovených tlupou zločinců učinit zákony spravedlivé, stejně objektivně a bezvýjimečně platné jako zákony přírodní.

Jakmile zaklapla vrátka v ohradě, přestal se JUDr. Kamil Staněk zabývat právem a bezprávím, řezal dříví na špalky a volný čas v kabinetu trávil hleděním před sebe. Čirou náhodou mu stála v zorném úhlu mramorová soška ženy se zavázanýma očima, nevalné umělecké hodnoty. V levé ruce držela kramářské váhy, v pravici meč. Poprvé po letech letoucích zatoužil Kamil Staněk po hospodě – U Chmelové šišky vypít tři půllitry, jeden za druhým a ke každému rum. Pak pokračovat volněji a zhulákat se docela. Odpotácet se na pisoár, loket opřít o dehtovou zeď a blít do korýtka, všechno ze sebe dostat, poslední zbyteček pak vyřvat venku pod noční oblohou, objímaje při tom šíji právě objeveného nejlepšího kamaráda, poslední trosku města, opilce Adamce.

Vstal od stolku a vyšel před dům. Vydal se na cestu podél ohrady; byla z vlnitého plechu, nepříliš tlustého, přesto neproniknutelného. Teprve tady si uvědomil, že ho dostali, že je polapen, že mu sebrali duši. Jenže kdo? A proč? Kdyby byl ve vězení, věděl by alespoň, že se jednoho dne brána otevře i pro něj. Karanténa! Nikdo z lidí uvnitř ohrady není nemocen. Kdo je tady nakažen? Ti venku? Kdo je venku, co je za plotem? Nic. Nic jiného než nic. Pomyslel na Boha; nedostalo se mu milosti, aby v něj věřil. Kamil Staněk hledal logiku věcí. Tam, kde končila logika, zela černá jáma. Kde nenašel smysl, zbylo NIC. Zatoužil po Bohu, rád by uvěřil, že někdo nahoře nad tím vším panuje, ví o nich, počítá s človíčkem Staňkem, neboť nikdo není na světě zbytečně, že i Kamil Staněk je tu k něčemu. Chtěl po Bohu odpověď, a žádné se mu nedostalo.

„Nemůžu najít našeho Vaška a potřebuju pomoc,“ uslyšel vedle karmínová ústa sousedky Poklidné. Nechápavě se na ni podíval.

„Je to jen maličkost, pane doktore, jenže pro jednoho je ta bedna těžká.“

„Ale jistě,“ řekl doktor Staněk a následoval sousedku do sklepa. V posteli opilce Adamce zapomněl na otázky, které by adresoval Bohu. Aspoň pro tu chvíli na ně zapomněl a za tu chvíli byl sousedce vděčný.

Na schodech ze sklepa narazil na svého staršího syna. Tomáš dřepěl na nejspodnějším stupni a tělem mu škubaly vzlyky.

„Co je,“ zarazil se přistižený otec, „vždyť se nic nestalo.“

„Právě že stalo,“ vzlykal chlapec, „víc už se stát nemůže.“ Vyběhl před dům a ukryl se v koruně stromu, který snad neskácejí.

Manželé Šlosarovi leželi v posteli, televizní program před půlhodinou skončil zpravodajstvím o sklizni brambor. Dívali se do stropu a čekali na spánek. Pan Šlosar si opakoval slova písně, kterou zpívají při práci. Měl špatnou paměť a přitom dobrou vůli vyhovět Bugelovi. Buď, hruď, pletlo se mu, vpřed, hned… Ach, ta poezie! Dokázal znamenitě radit, jak řezat dříví, jak uklidit dvůr, věděl, kolik fůr bylo naloženo a kolik vážily, uhelným skladům rozuměl dokonale, písně mu však činily potíže. Dávat příkazy bylo mu milé, poslouchat výše postavené mu nedělalo potíže. Jenom ty písně… „Dívej se z okna,“ nařizovala mu před karanténou manželka, aby nepropásli osvoboditele. Bylo zábavné se dívat z okna a přitom zvolna upíjet žlutou limonádu, na ulici se občas něco přihodilo. Dnes je tam ohrada. Buď, hruď, vpřed, hned…, pletlo se mu v hlavě, než usnul.

Paní Šlosarová myslela na tanky, na chlapce v olivově zelených uniformách – někteří budou černí, ale to nevadí, lepší černý než rudý. Budou cítit trošku bojem, trochu po whisky, a hlavně holicím krémem. Budou k ní, k dámě v klobouku a s kyticí, zdvořilí a galantní, snad jí i ruku políbí. Milostivá paní, řeknou anglicky a vrátí jí uhelné sklady. Paní Šlosarová důrazně zamlaskala, jenže to nepomohlo. Pan Šlosar chrápal dál.

Řešení objevil pes Rolf. Jednou v podvečer dolehlo k Petrovi psí kňučení, vycházelo z úzké chodbičky pod rázem dřeva; tudy pouštěl pan Šlosar Rolfa hlídat uhelné sklady. Nebylo to sice k užitku, ale pes se aspoň proběhl. Petr se připlazil k Rolfovi vlhkým šerem a nejraději by ho políbil na čumák. Hrabal v pilinách, v úlomcích bukové kůry a netrpělivě kňučel. Petr mu pomohl a společné úsilí se vyplatilo. Vyhrabali zanesenou mříž kanálu.

Počítat s náhodou je pošetilé, sázet na ni je holý nesmysl, nelze ji však vyloučit. Kanál protínal Nákladní ulici a ústil v tržnici do pivovarské strouhy.

20

Venku byl podzim, hrušky rozdělili do čtyř hromádek, na Adamce se zapomnělo. Ořechy padaly, a kdo je sbíral, měl hnědé prsty. Kaštany v tom světě vyhynuly, nikdo je letos nezahlédl. Pomeranče občas přivezou, i citróny, jabka a hrozny. Kaštany nepřivezli; nevědí, co děti na podzim potřebují. Dodali jim pistole kapslovky a tanky na klíček. Děti jsou tady tři – Petr, Ivan a Igor. Trest vypršel, zase si smějí hrát spolu. Přivezli jim i kopací míč, kluci však nekopou, ani tanky a pistolemi se nezabývají, v jednom kuse si hrají na schovávanou. Celé hodiny jsou schovaní, nikdo je nenajde. Tak málo prostoru, a přesto je možno ukrýt se k nenalezení.

Soudruh Bugel je osobně odpovědný za zdárný chod experimentu samému okresnímu tajemníkovi, okresní pak krajskému a ten…, ani nemyslet! Byl to znamenitý nápad čipery Toníka, nazvat pokus s novou společností karanténou. Lidé se neradi podrobují experimentům, dobrovolně by se na to nedali. Koho těší role pokusného králíka, zasvěceného vědě? Kdo se jí obětuje? Leda několik ctižádostivých bláznů. Experiment s novou společností však potřebuje vzorek obecný, namátkou zvolený. Dobrovolníci, ochotní pro věc i život položit, by zkreslili výsledek. Karanténa byla nápadem k nezaplacení. Pokusný vzorek si neuvědomoval, k čemu slouží, karanténě se musí podrobit každý, ve prospěch ostatního lidstva.

Tato karanténa se však netýká zasvěcených. A soudruh Bugel je zasvěcený. Je jako lékař, který když nemůže léčit, alespoň dozírá. Vládne nad experimentem, nemůže se ho však přímo účastnit. Je pozorovatelem s nejvyššími pravomocemi – má klíč. Ta skutečnost jej činí poslem z jiného světa. Aniž by o světě mimo ohradu podával zprávy, přináší ho sem nechtěně v šosech kabátu. Upírají se k němu kradmé pohledy všech, nejen přímočaře žíznivé oči Adamcovy. Každá Bugelova věta je zkoumána a mylně dešifrována, z každého pohybu jeho svalstva jsou odečítána lichá poselství zvenku. Alespoň náznak, z něhož by se dalo usoudit, kdy to všechno skončí.

První fáze (aniž to postižení tušili) proběhla nadmíru úspěšně. Hlášení napsal Toník, ačkoli neměl ponětí o tom, jak čtyři rodiny a jeden střízlivý opilec tráví za ohradou své dny. Velmi stručné podklady ke sto devadesáti dvoustránkovému rozkladu mu poskytl soudruh Bugel: „Fantasticky to klape, Toníčku, už zpívají, co ti mám povídat. Však už to nějak pěkně sepíšeš sám.“ A čipera Toník napsal takové hlášeníčko, že si tam nahoře zamnuli rukama a přistoupili k fázi druhé, mnohem velkorysejší. Zvláštním kurýrem (jen do rukou adresáta) přišla shora zapečetěná obálka se jménem soudruha Bugela. Uvnitř byly pokyny s razítkem PŘÍSNĚ DŮVĚRNÉ v záhlaví a příkaz „Po přečtení zničit“. Adresátovi se při otevírání obálky třásly ruce, při čtení se mu pohybovaly rty, a když dočetl, rozlil se mu po tváři blažený úsměv.

„Experiment nám kvete!“ zaradoval se. „Toníčku, Julčo, stěhujeme se o patro vejš. Zrovna jsem byl jmenovanej nejvyšším referentem pro mimořádné úkoly.“

I pan Šlosar byl povýšen, jmenován správcem karantény, neboť ze všech nejhlasitěji a nejnadšeněji zpíval optimistické písně, lahodící Bugelovým uším.

„Jako nejvyšší referent pro mimořádné úkoly jsem pověřen nejvýš mimořádnými úkoly a nemám na vás čas,“ zvěstoval Bugel obyvatelům domu při ranním nástupu do zaměstnání. „Svým zástupcem a samosprávcem karantény jmenuju tímto vedoucího uhelných skladů Šlosara, protože mám k tomu svý důvody. Jsou nějaký dotazy?“

„Kdy už ta komedie skončí?“ zeptal se za všechny pan Poklidný.

„Až skončí, skončí. A na vás, Poklidný, si dám pozor!“

Pro pana Šlosara neznamenalo skvělé povýšení nic víc než to, že získal na ceně ve vlastních očích. Jelikož nadále zůstával předmětem experimentu (aniž by to tušil), nezískal s novou funkcí klíč k brance; vyměnil jen pracovní bagančata za hnědé polobotky, jež ho tlačily v nártech. (Ale to nic, časem se rozšmajdají.) A přízeň soudruha nejvyššího referenta pro mimořádné úkoly ho provázela. Při jedné inspekční obchůzce dvora mu soudruh Bugel uznale poklepal na rameno za to, že stanovil denní normu pro všechna pracoviště a její plnění značené barevnými pastelkami vyvěsil na vážní budce.

„Jen tak dále, Šlosar,“ pochválil ho a panu Šlosarovi už karanténa vůbec nepřipadala špatná. Chvilky bezbřehého štěstí lze prožít i uvnitř ohrady. Povzbuzen uznáním vymyslel ještě TABULI CTI A HANY. Jména tří nejlepších pracovníků z uplynulého týdne napsal ozdobným písmem a červenou křídou pod slovo CTI a ty, kteří nesplnili normu, načmáral bílou křídou pod slovo HANY.

Bugelovo povýšení silně potrefilo chudáka Adamce. Čekával na své dohodnuté láhve dlouho do noci a často se svého dobroditele nedočkal vůbec. Soudruh nejvyšší referent pro mimořádné úkoly byl nadmíru zaneprázdněn. Ztratil o Adamcovo zpravodajství zájem. Byl jinde, povýšen nad příběhy a pletichy domu, jehož počáteční ojedinělost vzala zasvé. Komu tedy donášet, když pan Šlosar, náhradník, je zavřený s nimi a nemůže být zřídlem osvěžujících nápojů? K zbláznění střízlivý opilec zoufale putoval kolem obdélníkového světa s beznadějnou nadějí, že snad někde vypátrá doušek.

Bylo ke druhé hodině ranní, konec října, Adamec očekával zázrak u branky do ulice. Noc byla chladná, vplížila se mu pod zimník a zábla v morku kostí. Bože dej, ať dneska přijde a má s sebou láhev! Copak je to lidské, být celý týden nasuchu! I když ho poslední zprávy nezajímají, tahle ho určitě zaujme.

Deset minut po druhé uslyšel Adamec slibný zvuk motoru. Nebylo to první auto, které projelo ulicí, dosud žádné však nezastavilo. Pokaždé zabušilo Adamcovo srdce mocněji a trvalo hodnou chvíli, než je uchlácholil. Tentokrát motor umlkl a vytryskla píseň:

Já jsem ten zajíček nešťastný,
svítí mi měsíček přejasný.
Pospíchám k lesu,
celý se třesu…

Jak hudba sfér lahodil Bugelův sytý hlas Adamcovým uším. Stál vedle krátkého tunelu – uzavřené chodbičky mezi dvojitými dveřmi, jež tu byla zřízena, aby vyloučila třeba jen letmý pohled do ulice. Zpěv ustal a následoval cizí hlas: „Máme vás dovést až nahoru, soudruhu nejvyšší referente pro mimořádné úkoly?“

„Neserte mě, hoši,“ ztěžka artikuloval Bugel, „copak jsem opilý? Nikdy nejsem opilý, abyste věděli. Já snesu jako kráva. Tak šup, šup, odjezd, žádný zdržování. Nazdar!“

Startér, motor se vzdaloval, ticho. Po dlouhých minutách bezradného šramocení a škrtání zapalovačem se Bugel vbatolil do dvora, z kapsy mu vykukovala objemná, ale prázdná placatá láhev. Adamec na ni upřel zraky a hlasitě polkl.

„Nemám nic, už jsem se díval,“ řekl Bugel a sesul se do Adamcovy náruče.

A bylo ráno. Drobní kováříčci pilně tepali malinkými kladívky do stříbrných kovadlinek v hlavě soudruha Bugela. Odkudsi se ozývaly cirkulárky a zpěv. Vedle čistě povlečené postele, v níž spočíval, ležel na zemi Adamec, přikrytý prastarým zimníkem. Na tváři blažený úsměv, v náručí prázdnou placatou láhev, spal. Toho rána se soudruh Bugel dověděl strašlivou věc, jež zatřásla samými základy experimentu s novou, lepší společností. Adamcova zpráva se tentokrát netýkala každodenních banalit; tentokrát šlo o samu podstatu ohrady, o narušení karantény trojicí nezodpovědných kluků. Naštěstí byl ještě čas, ještě bylo možno zabránit nejhoršímu. Veškeré zásoby alkoholu se přestěhovaly z Bugelovic spíže do sklepního doupěte bdělého a ostražitého Adamce.

Automobil, který měl odvézt soudruha nejvyššího referenta pro mimořádné úkoly do nejvyššího patra radnice, odjel s prázdnou. Mimořádný úkol bylo zapotřebí řešit zde.

O holuby se nikdo nestaral. Ivan s Igorem si věčně hráli na schovávanou, Karin měla v hlavě a často i v náručí Vaška Poklidného a paní Bugelová s holuby nesouhlasila. Soudruhu Bugelovi na ně nezbýval čas. Padací dvířka holubníku zůstávala trvale zvednuta a ptáci si lítali dovnitř a ven, kdy je napadlo. Nikdo na ně nehvízdal, nikdo se s nimi nepolaskal, nikdo se nezajímal o jejich mláďata. Rorýsi koncem léta odcestovali do teplých krajin a holubi se opět jednou domnívali, že jsou svrchovanými pány světa.

Toho rána, kdy se Bugel probudil v Adamcově posteli, zpívali už obyvatelé karantény na dvoře uhelných skladů při práci optimistické písně; kromě tří kluků. Ti zrovna probírali v kanceláři způsob odměňování v nejlepším společenském řádu. Každý bude pracovat podle svých schopností a za to dostane, co potřebuje. Igor se těšil na plné kapsy žvýkaček – každou ožvýká po konečný bod sladkosti, pak ji vyplivne a vezme si jinou. Ivan snil o hračkářství, přestěhovaném do jejich bytu, a Petr Staněk o dlouhé cestě na kolotoči, od svítání do tmy. Babička taky nebyla na dvoře uhelných skladů – toulala se sadem; mladé stromky dosud nenesly, jen tu a tam blýskalo mezi listovím v podzimním slunci dozrávající jablíčko. A konečně zpravodaj Adamec: zvolna a důkladně vypíjel svůj honorář.

V kuchyni na otomanu ležel Bugel a díval se do místa na zdi, kde před mnoha lety visel krucifix. Dnes tam jsou hodiny. Hlava už nebolela, závity šedé kůry se převalovaly, mašinka k myšlení pracovala na plné obrátky. Ručičky se vlekly, velká byla pilnější. Tik tak, tik tak… Ten tikot mu drásal nervy, zvedl ho z otomanu. V obývacím pokoji usedl do křesla a zíral před sebe. Na zdi byla dvouhlavňová brokovnice s pažbou umně vykládanou perletí. Soudruh Bugel se však nekochal pažbou – hlavně ho zaujaly, a obě spouště. Po několika hodinách vystoupil na střechu a rozhlédl se po obloze. Nikde ani mráčku, žádný papírový drak nerušil vybledlou modř podzimního nebe. Jen bílí holubi důstojně brázdili vzduch. Vložil do úst malíčky a pronikavě hvízdl; celé město muselo slyšet ten hvizd, přesto holubi nepřilétli, hlavy neotočili. Pluli si vzduchem dál, páni světa a okolí. Nedbali ani dalších hvizdů svého pána, nejvyššího referenta pro mimořádné úkoly, významného činitele, jehož příkazům se podřizují nejen obyvatelé domu s číslem devatenáct v Nákladní ulici, nejen Toník a sekretářka Julie, nýbrž i významní úředníci, kteří zasedají na radnici v nižších patrech. Ptáci, kteří ho poslouchali v dobách, kdy byl jen bezvýznamným, věčně hladovým holičem, kdy jim vykrádal mláďata z hnízd, mu odepřeli poslušnost. Co se to děje? Sedl si na plechovou střechu, zády se opřel o komín a hlavu zvrátil k obloze, natočen tam, kde se za ohradou dala tušit tržnice. Ohnivá čára vystřelila nad ohradu, míč zůstal zlomek vteřiny v mrtvém bodě a vrátil se zpátky. Ozval se vzdálený jásavý pokřik několika dětských hrdel a snad i potlesk. Bugel složil hlavu do dlaní a setrval v póze zoufalství. Potom vstal, zamkl za sebou poklop na dva západy a zvolna sestupoval po schodech k bytu. V obývacím pokoji sňal ze zdi pušku; odemkl zásuvku psacího stolu, z krabice vyndal dva náboje a vložil je do hlavní.

Když se Petr a dvojčata vynořili z roury ústící do pivovarské strouhy poprvé, byli kluky Leškovými bouřlivě přijati – dřívější nevole a rasové předsudky padly. Bílé tváře přistoupily na pravidla cikánského týmu. Jakmile přiznaly, že jediný a nejlepší způsob kopané je, kdo výš a dál, bylo po nevraživosti. Bratři Leškové byli dokonce ochotni připustit, že lze hrát i s brankami. Jak došlo k úkazu na obloze, jak to, že míč zůstal několik minut viset ve vzduchu, se Petr nedozvěděl. Ani Štefan, původce zázračného výkopu, si to nedokázal vysvětlit. Toho dne, kdy soudruh Bugel neodjel služebním vozem na radnici, podařilo se Petrovi vykopnout skoro tak vysoko jako Štefanovi. Sklidil uznalý potlesk a provolávání slávy z úst bílých i snědých spoluhráčů. Pýchou se mu vzedmula hruď.

S hrudí ještě vzedmutou se pak soukal rourou, div mu nebyla malá. Za ním Igor, Ivan poslední. Denně se takto plazili ke svobodě a pak zase zpátky do světa, který jim byl úředně přidělen. Denně takto porušovali zákon jim nepochopitelný, zcela nesmyslný. Našli cestu a ve snu by je bylo nenapadlo ji nevyužít. Věděli, že se to nesmí, a pokud je někdo odhalí, že budou potrestáni. Ale cožpak existuje dostatečný trest, jenž by je mohl odradit od každodenních doušků svěžího vzduchu? Vždyť jsou trestáni trvale a nevědí proč. Nejhorší, co je může potkat: zatrhnou jim výlety. Proto jsou navýsost obezřetní. Než Petr vylezl z chodbičky určené psu Rolfovi, zpod rázu dřeva, rozhlédl se bedlivě, sykl, že je vzduch čistý, a vzpřímil se.

Ohlušující třesk. Oheň. Spousta palčivých jehliček ho obrovským tlakem mrštila proti rázu dříví.

„Jej!“ vyrazil ze sebe. Tma. Padal do bezedné hloubky. Z velikánské dálky uslyšel další ránu, ale ta se ho už netýkala.

Pan Šlosar, vedoucí uhelných skladů a jmenovaný samosprávce karantény, vyšel z vážní budky na dvoře. S novým postavením přibylo nových úkolů, které si sám vymyslel, aby se měl čím blýsknout před znamenitým člověkem, soudruhem Bugelem. Dneska ho napadlo uspořádat bezplatnou pracovní neděli na počest karantény. Naťukal vyhlášku na stroji a podstatné údaje podtrhl podle pravítka barevnými pastelkami. Věděl, že se nenajde opovážlivec, který by měl odvahu nezúčastnit se dobrovolné směny. V okamžiku, kdy zabodával poslední připínáček a radoval se přitom, že bude pochválen, zaslechl za zády medový alt. Připínáček mu vypadl z rukou.

„Nemůžu najít našeho Vaška a bedna je pro jednoho těžká,“ řekla karmínovými ústy paní Poklidná. Následoval ji po schodech dolů a ani nevěděl, jak se dostal na Adamcovu postel. V duchu se modlil, aby neselhal. Taková krásná sousedka, udělaná, taková šance! Zdávalo se mu o ní, a teď ji má v posteli. Ona jeho. Objímá ho, líbá, pohrává si s jeho tělem… A nic.

„Takovej chudáček malej, scvrklej, jak mu pomůžeme, chcípáčkovi mrňavýmu?“ šeptala něžně, neztrácejíc naději.

Pan Šlosar by se nejraděj i studem propadl. Takhle tedy vypadá konec muže. Zvenku se ozval výstřel. Vztyčili se na posteli. Pak ještě jedna rána.

„Někdo střílel,“ řekl pan Šlosar s ulehčením. „Někde blízko, asi na dvoře.“ Vyskočil a natáhl si kalhoty. Tak přeci jenom neztratil tvář. Určitě by se to bylo podařilo, kdyby někdo nablízku dvakrát nevystřelil. Když se střílí ve dvoře uhelných skladů, zábava musí jít stranou. Je třeba zakročit. Pozapínal si knoflíky a potichoučku za sebou zavřel dveře.

21

V kabině nákladního automobilu Ford-Unrra seděla Karin Bugelová s Vaškem Poklidným; špitali si, co podniknou, až skončí karanténa. Vašek se zapřísahal, že už dávno pustil z hlavy blonďaté dívky ze zdravotní školy, vždyť to byl životní omyl, chodit nevšímavě kolem té jediné na světě, Karin. Až zbourají ohradu, bude svatba. Svatební cesta se uskuteční na kolech, pojedou do Benátek, tam se nalodí a loď s plachtami je odnese až k africkým břehům, ne-li na konec světa.

Posuvná vrata garáže se pohnula se slabým zaskřípěním a do šera páchnoucího olejem, benzínem a naftou vklouzl člověk s puškou. Karin s Vaškem se k sobě přitulili ještě těsněji, ani nedutali. Sen o báječné cestě na konec světa se odplížil škvírou mezi vraty a zárubní. Soudruh Bugel sňal pušku z ramene a natáhl kohoutky. Upíral oči na ráz bukových polen vyrovnaný u plotu, oddělující dvůr od zahrady. Pod dřívím je úzká chodbička pro psa Rolfa. Po chvíli čekání si lovec zapálil cigaretu. Čas se vlekl. I druhou vykouřil, aniž by se co událo. Karin s Vaškem nevěděli, co si počít; tiskli se k sobě a raději by byli někde jinde. Když ne v Benátkách, alespoň v zahradě pod hruškou. Třetí cigaretu zahodil Bugel nedokouřenou, ani ji nezašlápl. Přiložil k líci pažbu vykládanou perletí… a vystřelil. Zvenku se ozval výkřik. Muž znovu zamířil. Aniž by uvažovala, vyskočila Karin z kabiny auta a vrhla se po pušce. Práskl druhý výstřel. U rázu dříví na opačné straně dvora leželi dva chlapci. Jeden na zádech s rozhozenýma rukama, druhý měl obličej zarytý v hlíně, rukama si chránil hlavu.

„Cos to udělal,“ řekla Karin tiše. „Tys je zastřelil!“ vykřikla a rozběhla se k ležícím chlapcům.

„Ne, to není možný, chtěl jsem je jenom…“ Bugel odhodil pušku a rozběhl se k domovu.

Igor byl jen k smrti poděšený. Žádný brok ho nezasáhl. Ivan, zalezlý v chodbičce pro Rolfa, nevylezl, ani když bylo po všem. Krčil se v těsném prostoru, až do rána zahříván psem Rolfem. Pan Poklidný přiběhl první. Zjistil, že Petr dýchá, a rozběhl se k nejbližšímu telefonu – zazvonil a pak zabušil na zamčené dveře Bugelova bytu. Nikdo se neozval. Kopal do nich a křičel:

„Doktora! Honem volejte záchranku a policajty!“

Nic. Rozběhl se proti dveřím, chtěl je vyrazit. Dveře však odolaly. Běžel pro sekyru, ale dostal jiný nápad. Dlouhými kroky zamířil ke garážím.

Byt s telefonem zatím oblehlo několik nájemníků. Bušili do dveří a zvonili. Po chvíli se otevřely a na prahu stanula paní Bugelová:

„Už jsem volala. I na Bezpečnost. Přijedou každou chvíli.“

Ze dvora se ozval řev nákladního auta, vzápětí třesk kovu a skla. Pan Poklidný za volantem se pokusil prorazit ohradu. Plech se vyboulil, ale nepovolil. Motor zhasl. Řidič s čelem pořezaným střepy skla se marně pokoušel znovu nastartovat.

Jekot policejní sirény a houkačka záchranky. Paní Bugelová sáhla do kapsy pláště visícího na věšáku v předsíni a vyndala klíče od branky. Dva muži v bílých pláštích naložili Petra do sanitky a s ještě větším povykem odjeli.

Policie se zdržela déle. Několik civilistů hledalo na dvoře vystřelené nábojnice, sebrali i nedopalky cigaret a odhozenou pušku opatrně strčili do pytlíku; měřili pásmem a křídou kreslili po zemi. Dva uniformovaní nasadili panu Poklidnému želízka a posadili ho do služebního auta.

„To jste se teda pěkně sekli,“ řekl pan Poklidný s ovázaným čelem cestou k věznici. „Vždyť to udělal Bugel.“

„Povídat budete až u nás, člověče!“ řekl jeden z průvodců. „Až se vás někdo zeptá.“

V holubníku na půdě se holubům zamlouvalo. Potřebovali střechu nad hlavou, byli to ptáci civilizovaní, uvyklí jisté dávce pohodlí. Ačkoli je pán delší čas zanedbával, nouzí netrpěli – nakradli si v polích, v parcích, a na náměstí jim milovníci ptáků sypali drobty a zrní, napili se z kašny, na pořádek v hnízdě příliš nedbali; soudruha Bugela vlastně k ničemu nepotřebovali, milovali se navzájem, přibývalo jich. Už si odvykli přilétnout na hvízdnutí. Dva výstřely, které se ozvaly na dvoře, je nevzrušily. Jich se to netýkalo.

Ani Adamce výstřely nevyvedly z míry. V kritickém okamžiku spal v křovisku černého bezu, po němž se pnul divoký chmel. Zády se opíral o plechovou ohradu, z pootevřených úst mu vytékala slina. Toto místo si zvolil za náhradní příbytek, neboť sklepní byt pronajímal paní Poklidné za ne zcela plnou láhev tuzemského rumu. V těchto místech začali tři kluci kopat podzemní chodbu, která je měla vyvést z karantény – aby si v tržnici zahráli kopanou s umouněnými Cikány. Adamec pokládal toto místo za nejvhodnější k uložení pokladu, který si poctivě vysloužil u soudruha Bugela. Obával se, že by mu jeho příležitostná nájemnice mohla z lahví upíjet, kdyby je nechal v bytě. Po tak nečekaném zbohatnutí zamýšlel Adamec vyhostit svádivou sousedku ze svého příbytku. Pak si uvědomil, že i jeho dobrodinec Bugel využil útulnosti čistě povlečené postele a náruče paní Poklidné, a rozhodl se, že nechá věcem dosavadní průběh. Dny byly dosud teplé a noční chlad zaháněl obsahem lahví. I před všetečnými kluky se tu cítil bezpečný, po tak velkém výprasku si na místo činu určitě netroufnou. Adamec netušil, že to, co ho vyrušilo ze spánku, byly dva výstřely z brokovnice, kterou JUDr. Kamil Staněk zdědil po svém otci a pak jí uplatil soudruha Bugela. Letmé probuzení mu bylo pokynem k doušku, jenž ho znovu ponořil do nevědomí.

Doktor Staněk nečetl beletrii; smyšlené historky o vymyšlených lidech se mu zdály neseriózní. Kdysi věřil v dokonalost justice. Připouštěl, že i v této oblasti dochází k omylům. Věřil však, že jednoho dne lidstvo dospěje k ideálu spravedlnosti. Věřil v to i po odsouzení svého přítele Jana Peřiny k doživotnímu trestu. Ještě jako účetní v Továrně na oplatky byl přesvědčen o tom, že se lidstvo vzpamatuje, že omyl bude napraven. Toho dne, kdy holubi nepřilétli na Bugelovo zapísknutí, byl už skeptikem. Přesvědčil se o tom, že z nepráva se stal princip panující nad celou společností. Přestože nečetl beletrii, zůstal utajeným snílkem.

Sáhl po knize. Teoreticky se zabývala lovem ryb – sportovním rybařením – a pocházela z dědictví po JUDr. Kamilu Staňkovi starším, který žil v dobách jiných, snad lepších. Staněk senior byl člověk moudrý, navštěvující občas vykřičené domy a zabývající se v přemíře volného času lovy rozmanitého druhu.

Dědic jména, ba i majetku, už neznal kruhy starého pána. Nenavštěvoval nevěstince ani nelovil. Pustil se do knihy; prohlížel si vyobrazené uzly, mušky, třpytky a háčky jednoduché, dvojháčky i háčky trojité. Ryba je polkne, ostří se zaryje do chřtánu, rafinované protiháky zůstanou vězet v mase. Oběť je vytažena na břeh, mrská se v trávě, lapá po vodě, jenže voda tu není, jenom nedýchatelný vzduch. Rybář ji vezme do rukou, ryba je slizká, vysmekne se, plácá se po břehu. Milosrdný lovec ji chytí pevněji a úderem o kámen ji zbaví života – protože ji chce sníst. Chtějí sníst i doktora Staňka? Zarazili do něj hák, aniž by ho spolkl, a pak ho vypustili do uzavřené kádě, dívají se na něj, sypou drobečky, klacíkem dloubou, zda se pohne, zpívat ho nutí. Mají ho, polapili Kamila Staňka. Obdélník, čtyři hladké stěny, utéci nelze. Lovec je neznámý, určitě není sám, kdoví kolik jich je, mají své nadháněče, podlovce a nadlovce, docela nahoře nejvyšší lovčí udílejí příkazy. V obdélníkové kádi je plno ryb a některé z nich se touží stát lovci. Jenže role už byly rozděleny, snad jenom štikami-pohůnky se stanou; otvírají tlamy a ukazují ostré zoubky, ale ne lovcům, ostatním rybám vyhrožují, ze strachu, že by je mohli shora podběrákem podebrat, hodit na váhu a klepnout do hlavy. Kamil Staněk si četl tu strašlivou knihu o rybách jako svůj horoskop – ryby jsou mu znamením.

Výstřely ze dvora neslyšel; ani shon na chodbě, zvonění u dveří, hlasy v předsíni. Voda jej zavalila, vězela mu v uších, řezala na rohovce oka. Nikdo ho v tom zmatku nepostrádal, události se hnaly kolem něj. Ani řev nákladního auta a třesk plechu ho nevyrušil od trýznivé četby. Závěrečná kapitola knihy obsahovala několik předpisů, jak připravovat jednotlivé druhy ryb, s čím je podávat.

Svou ženu našel doktor Staněk na chodbě před bytem. Seděla na schodech v zástěře, oči zarudlé, její rty šeptaly šňůru nekonečných proč, proč, proč… Bez otazníků.

První výstřel zvedl panu Poklidnému oči od zadní stránky novin, druhý jej vyhnal z gauče. Na chodbě vrazil do Bugela, beroucího schody po třech nahoru.

„Co se děje?“ zeptal se Poklidný. Bugel však zasunul hlavu mezi ramena a bez odpovědi zmizel za dveřmi svého bytu.

Pušku povalující se u pootevřených vrat garáže zahlédl Poklidný jenom koutkem oka, hned ji však poznal. Spatřil svého syna Vaška, bezradně stojícího uprostřed dvora, a Karin Bugelovou sklánět se nade dvěma chlapci na zemi. Na prsou jednoho byla krev. Rozběhl se zpátky, zavolat od Bugelových pro lékaře. Zvonil, bušil, nikdo mu neotevřel. Rozrazil vrata garáže, nastartoval jedno z nákladních aut a rozjel se proti ohradě. Náraz byl prudký, a vlnitý plech pevný, jen se vyboulil a řidič vyrazil čelem přední sklo. Motor zhasl. Nedbaje krve pokoušel se znovu nastartovat. Marně. Pak uslyšel jekot policejní sirény a houkačky záchranky; uklidněn vydechl.

Sáhl po lékárničce a ovázal si pořezané čelo.

„Vystupte si!“ nařídil jeden ze dvou uniformovaných příslušníků Veřejné bezpečnosti. Oba drželi v rukou pistole. Poklidný si ani neuvědomil, že zbraně jsou namířeny proti němu. Aniž cokoli postřehl, měl ruce za zády, v okovech, a seděl v policejním autě.

Výslech trval celou noc. V kanceláři byl psací stůl, na něm ležela Bugelova brokovnice; byl tam ještě stolek s psacím strojem a u protější stěny židle, vzdálená dobrých pět metrů od stolu. Jeden tlouštík seděl za stolem a druhý stál tváří k oknu. Oba měli na sobě šedivé obleky. Uniformovaní policisté přivedli pana Poklidného do místnosti, odemkli mu pouta a pokynuli, aby si sedl na židli u stěny.

„Znáte tuhle pušku?“ vybafl tlouštík zpoza stolu.

„Ano. Kdysi patřila doktoru Staňkovi, ten ji před lety daroval Bugelovi.“

„Myslíte soudruha referenta pro mimořádné úkoly?“ zeptal se tlouštík od okna, jako by mluvil ke sklu.

„Ano. Bugela z našeho baráku.“

„Měl byste být zdvořilejší, člověče!“ napomenul ho tlouštík od stolu. Vstal, vzal opatrně brokovnici, obešel stůl a hodil zbraň Poklidnému; ten ji v letu zachytil. „Prohlédněte si ji důkladně, aby nedošlo k mýlce.“

„Ano, je to ona,“ řekl Poklidný a vrátil pušku vyšetřovateli, jenž položil zbraň zpátky a sedl si na své místo. Bez zaklepání se otevřely dveře, uniformovaný na prahu čekal rozkazy. Vyšetřovatel ukázal prstem na pušku.

„K daktyloskopické prohlídce!“

Příslušník vzal pušku za konec hlavně a odešel. Panu Poklidnému se zatmělo před očima.

„Tak to bysme měli,“ pravil spokojeně tlouštík zpoza stolu. „Teď nám hezky svými slovy řekněte, jak k tomu došlo a proč jste po tom chlapci střílel.“

„Já? Vy jste se zbláznil! Vždyť to byl Bugel!“

„Byl jste u toho? Viděl jste soudruha nejvyššího referenta pro mimořádné úkoly střílet?“ Tlouštík u okna konečně ukázal svůj obličej – vypadal stejně jako ten u stolu. Kdyby si vyměnili místa, nic by se nezměnilo.

„Ne, nebyl jsem u toho. Potkal jsem ho na schodech chvíli po výstřelech. Běžel domů jako šílený…“

„Tak vidíte, člověče, svalujete vinu na druhého. Podle vás ten, kdo utíká po schodech, je prostě vrah.“

„Proč jste chtěl uprchnout ukradeným autem?“ zeptal se druhý.

„Chtěl jsem jet pro doktora.“

„Zajímavé! Zatímco soudruh nejvyšší referent běžel po schodech telefonovat pro záchranku a k nám, vy jste chtěl pro doktora ukradeným autem.“

„Proč jste to dítě zastřelil?“ vybafl ten od okna.

„Střílel Bugel, vždyť jsou na to svědci.“

„Jací svědci? Na místě činu byla Karin Bugelová, dcera soudruha nejvyššího referenta, a váš syn Václav. Slečna Bugelová nebude svědčit proti svému otci a váš syn je přeci vaším nejbližším příbuzným. Taková svědectví nemůže soud potřebovat.“

„Jste v tom, Poklidný. Vaše otisky na vražedné zbrani… Od špagátu vás může zachránit jenom úplné a upřímné doznání.“

„A motiv, Poklidný, motiv by mohl být vaší polehčující okolností. Vražda dítěte je hrozná věc. Vy přece nevypadáte jako bestiální vrah. Doposud jste žil řádným životem pracujícího člověka. Že jste někdy zmlátil ženu, to se vám ani nedivím. Mezi námi, Poklidný, já bych to taky jinak neřešil. Teď už několik měsíců žijete v karanténě. Je to opatření nepříjemné, ale nutné. Jistě chápete, že karanténa chrání lidi před nákazou. I vy se bojíte, že by se infekce mohla rozšířit. Dovedu si představit, že v takové situaci může člověk v přemíře odpovědnosti za ostatní lidi sáhnout ke krajnímu prostředku. Chlapci přece porušili karanténu, ohrožovali ostatní lidi. Vraceli se zvenku, že? To by mohl být přijatelný motiv vašeho činu.“ Tlouštík u stolu se lišácky usmíval.

„Ale to je blbost! Celá karanténa je nesmysl.“

„Podívejte, jako obviněný máte právo lhát. Dokonce to předpokládáme, všichni zpočátku lžou. Co tady řeknete, je nám lhostejné. Naším úkolem je případ vyšetřit a my ho vyšetříme. Já vám radím, abyste myslel na sebe. Hezky nám vyklopte, jak jste přišel k pušce.“

Až do půlnoci se oba tlouštíci namáhali vysvětlit panu Poklidnému, jak se událost na dvoře uhelných skladů odehrála. Do půlnoci se pan Poklidný snažil prosadit svou verzi, v níž jako vrah figuroval Bugel, nejvyšší referent pro mimořádné úkoly, významný občan města a celého okresu. O půlnoci pokrčili vyšetřovatelé rameny a bez pozdravu opustili kancelář. Místo nich se dostavili vyšetřovatelé podstatně mladší, s kostrami obalenými nebývalým množstvím svalstva. Byli v košilích s vykasanými rukávy a moc toho nenamluvili. Připoutali panu Poklidnému pravou ruku k radiátoru ústředního topení, levou si mohl chránit hlavu. Při pohybu se pouto svíralo, zařezávalo do zápěstí. Úředníci byli specialisté, věděli přesně, kam udeřit, aby nezabili, ale aby to hodně bolelo. Používali jenom dvou slov: „Přiznej se, hajzle!“

Pan Poklidný se nechtěl přiznat, neměl k čemu. Věděl, že jeho odpor je zoufalý, že k ničemu nevede, že by bylo rozumnější jim vyhovět. Přesto vzdoroval. Při svítání konečně omdlel a probral se až na podlaze v cele. Uslyšel klapnutí. S námahou zvedl hlavu a zahleděl se ke dveřím. Zaskleným kukátkem na něj civělo velké obrvené oko s modrou duhovkou. Poklidný sklopil oči k podlaze, po chvíli se znovu podíval ke dveřím. Oko civělo dál – jenom nepatrný pohyb řas svědčil o tom, že patří někomu živému. Stojí na chodbě a všechno vidí…

Bugel za sebou zavřel dveře obývacího pokoje a přistavil k nim skříň se šatstvem. Celý svět se mu sesypal na hromádku. Snad přihlédnou k jeho zásluhám a budou shovívaví při výměře trestu. Třeba ho posadí do fešáckého kriminálu pro prominenty, s poživatelnou stravou a travnatým vycházkovým dvorem.

Ozvalo se nesmělé zaťukání a zdvořilý hlas: „Jste tam, soudruhu nejvyšší referente pro mimořádné úkoly?“

„Já za nic nemůžu,“ zanaříkal soudruh Bugel, neboť vytušil, že ho přicházejí zatknout.

„To přece víme, pachatele jsme zatkli při pokusu o útěk z místa činu. Do rána se přizná.“

„Chtěl jsem je jenom postrašit. Je tu karanténa, mimořádná situace, to přece nejde, aby si chodili hrát s Cikánama fotbal.“

„Můžete bez obav otevřít, soudruhu nejvyšší referente. Moji lidé uklidňují nájemníky.“

„Mířil jsem do země, věřte mi, nechtěl jsem ho zasáhnout.“

„Toho chlapce odvezli do nemocnice a vaši synové jsou v pořádku, nic se jim nestalo.“

„Co po mně chcete?“

„Bylo by dobře, kdybyste opustil dům v našem doprovodu, jinak bych nemohl ručit za vaši bezpečnost. Nájemníci jsou podrážděni a vás potřebuje společnost pro náročné úkoly.“

Bugel otevřel dveře; do bledého obličeje se mu zvolna vracela barva. Ano, úkol, který má před sebou, je obrovský. Spousta práce ho ještě čeká, než vybuduje novou, nejlepší společnost, musí být silný, velmi silný. Velkým věcem je mnohdy třeba obětovat soukromí, rodinný život… i svědomí. I pravdu. V předsíni si oblékl plášť a opustil byt – v bytě skříň a ve skříni aktovku s holičským nářadím. Zvolna sestupoval po schodech, chráněn příslušníky Veřejné bezpečnosti v uniformách i v civilu. Prošel dvojitou brankou, propustí v ohradě a nastoupil do černé limuzíny. Auto se rozjelo Švermovou ulicí k vilové čtvrti na kopci. Vila, u níž auto zastavilo, měla bílou omítku a kolem zahrady živý plot. Kdysi tu byla mateřská školka a dávno předtím, v temných dobách svrženého společenského řádu, žil tu zazobaný advokát, který se každou sobotu nechával zušlechťovat vyhladovělým holičem, dodavatelem prvotřídních holoubátek.

„Tady vám bude lépe, soudruhu okresní tajemníku,“ řekl policejní důstojník u branky k vile.

„Okresní tajemník?“ podivil se Bugel.

„Ano, dneska večer jste byl jmenován. SHORA.“

Soudruh Bugel vzhlédl k nebesům a učinil mlčenlivé díkůvzdání. Pak se zahleděl na mosaznou tabulku zdobící sloupek branky. Bylo tam jeho jméno. Důstojník pokynul mužům, kteří přijeli druhým vozem. Rozestavěli se do stínů v zahradě. Významná osobnost potřebuje tělesnou ochranu, okresní tajemník musí být zachován.

„Vy sám, soudruhu okresní tajemníku,“ řekl mu důstojník a podal mu klíče.

Bugel odemkl hlavní dveře a podal důstojníkovi ruku na rozloučenou. Po tak perném dnu, v němž ho zradili holubi, potřeboval trochu klidu. Rozsvítil v hale a na stěně, kde kdysi dávno visel obraz lovce se zastřeleným kancem, spatřil svou sekretářku Julii, vymalovanou znamenitým malířem Jeronýmem Hrdličkou – na pohovce s rudým přehozem, s kyticí růží vadnoucích ve váze na okně.

To není špatný nápad, pomyslel si a vytočil telefonní číslo. Než se ozval zvonek u dveří, prohlížel si sbírku loveckých pušek ve vitríně. Brokovnice s pažbou vykládanou perletí (kousek spíš pro muzeum než k lovu) tam nebyla. Pak nalil koňak do dvou skleniček a šel přivítat Julii.

22

Hnědé polobotky byly znakem toho, že je pan Šlosar výš postavený než ostatní v karanténě. Sám soudruh nejvyšší referent pro mimořádné úkoly Bugel jej povýšil do významné funkce samosprávce. Boty však tlačily do nártů, ne a ne je rozšmajdat. Přesto je pan Šlosar nosil (s rozvázanými tkaničkami) hrdě. Ony snad byly příčinou pozornosti, kterou mu věnovala paní Poklidná. Nedopadlo to sice nejlíp, ale kdyby nějaký blázen na dvoře nevystřelil, určitě by se to podařilo. Jenže, když se střílí na dvoře uhelných skladů, musí se zakročit. Pan Šlosar si natáhl kalhoty, pozapínal knoflíky a vyklouzl z Adamcova sklepního bytu. Běžel by, pádil by, upaloval by na místo činu, kdyby ho parádní polobotky netlačily do nártů. Ke schodům vykročil křepce, ale nahoru to šlo hůř, nejen boty ho svíraly, ještě cosi těžkého, neuchopitelného mu mačkalo hrudník. Zastavil se, aby nabral dech. Kolem proletěl soudruh Bugel po schodech nahoru, ani neodpověděl na Šlosarův pozdrav; a po chvíli Poklidný opačným směrem, schody bral po třech. Poklidný určitě zakročí, pomyslel si Šlosar a to, co mu před chvílí mačkalo hrudník, zvolna ustupovalo; i boty přestaly tlačit. Vyběhl několik schodů a zmizel ve svém bytě. Obklopen známými předměty, známými zvuky, pachy a vůněmi, cítil se v bezpečí. Papuče s přišlápnutými patami, tikot sloupkových hodin, vůně kávy žitovky… Co se ti může stát, človíčku, ve tvém doupěti?

„Zavři to okno!“ poručil manželce zvědavě vyhlížející do dvora, jenž byl kdysi jejím vlastnictvím. „Nevíš, co se může stát.“

„Co se vlastně stalo?“ Paní Šlosarová měla oči navrch hlavy.

„Někdo střílel. Víc nevím a nechci vědět. I soudruh Bugel šel raději domů, potkal jsem ho na schodech. Běžel tam Poklidný. Na nic se mě neptej, jdu si lehnout,“ řekl pan Šlosar a oblečený se přikryl peřinou. Člověk v pyžamu je bezbrannější než v řádně pozapínaných kalhotách. Kdoví co se ještě stane. Přetáhl si peřinu přes hlavu.

Paní Šlosarová zavřela okno a zatáhla roletu. Mnohdy je lepší nic nevidět, nic nevědět. Ale co pak se zvědavostí? Nedalo jí to, poodhrnula roletu. Viděla jenom nepatrný výsek dvora, na němž se nic zajímavého neodehrávalo. Zaslechla vřískot sirén policejního auta a sanitky, hluk z chodby. Běžela do předsíně, přitiskla ucho ke dveřím. Přiložila oko ke kukátku – obsáhla jenom úzké pole, přes něž se míhali cizí muži v uniformách Veřejné bezpečnosti i v civilu a nájemníci. Jakési neštěstí se přihodilo, někoho zamordovali, vrah chodí po domě; chytají ho, už ho mají… Nebo nemají? Co když vtrhne sem s pistolí v ruce? Zvědavost ta tam, nepojmenovaná hrůza uchvátila paní Šlosarovou. Vhupla do postele za panem Šlosarem. Skrčila se v teple a temnotě, očekávala tiché kroky vraha, na krku ucítila dlouhý studený nůž.

Druhého dne strach zmizel, zůstala jen senzace. Kdo by to do Poklidného řekl? A co by ne, mlátil manželku. Od takového se člověk může ledačeho nadít. Třetího dne vystřihl pan Šlosar dno krabice od bot a redisovým perem číslo tři napsal ozdobným písmem varování:

VSTUP ZAKÁZÁN, NEBEZPEČÍ ÚRAZU!

Ceduli přibil hřebíkem padesátkou do bukového polena nad chodbičkou, kterou nechal zbudovat při ukládání dříví, aby Rolf mohl ze zahrady do dvora uhelných skladů. Učinil opatření. Co kdyby některého ze zbývajících příslušníků karantény napadlo následovat příkladu těch nerozvážných chlapců? Pan Šlosar věděl, jaké jsou jeho povinnosti.

Čí byl ten nápad s holuby, nedá se přesně určit. U dvojčat Bugelových nelze vyloučit, že je to napadlo současně. Holubi bývali největší radostí jejich otce. Provázeli ho životem už od dětství. Jako malý chlapec, ještě než se stal holičem v okresním městě, choval jich několik párů. Svým dětem o nich často vyprávěl. O zradě, které se na něm holubi dopustili v den, kdy bylo vystřeleno po Petrovi, neměla dvojčata tušení. Nevěděla, že se holubi postavili proti otci, že stojí na jejich straně. Ve chvíli, kdy Karin seděla v kamrlíku za kuchyní ponořena do myšlenek a matka Bugelová vařila oběd nevědouc ještě, že už nikdy nebude vařit pro svého muže, ukradli kluci klíč od holubníku a vydali se na půdu. Nevadilo jim, že mohou být přistiženi, nebáli se následků svého činu – museli ho spáchat za každou cenu.

Zatáhli za provázek a padací dvířka zaklapla. Kluci vešli do obydlí ptáků, do zápachu trusu, suchého čpavého pachu. Hnízda byla prázdná, poslední mláďata toho roku vyvedli rodiče už v září. Několik holubů zmateně poletovalo domovem, jenž se jim stal vězením. Chlapci se po nich vrhli. Ptáci propadli ještě větší panice – plácali křídly, vráželi do stěn, klukům se nepodařilo žádného chytit. Ivan toho nechal, sedl si do trusu na podlaze a začal se vztekat.

„Blbí, blbí, blbí ptáci, ani chytit se nedají!“

Igor jednoho, zcela vyděšeného, konečně polapil. Bylo to bílé holoubě, zápolící dosud s uměním letu, teplé srdce mu bušilo zděšeně, spárky drápaly v chlapcových rukou.

„Jeden je málo,“ řekl Ivan, „všechny je musíme zabít, aby pukl vzteky.“

Igor pustil mládě z dlaní, holub dopadl na podlahu a na krátkých nožkách se belhal k zaklapnutým vrátkům.

„Mám nápad,“ řekl Igor, „otrávíme je jedem na krysy. Ve sklepě je toho svinstva plno.“

S podezřele namodralou pšenicí, posbíranou ve sklepních zákoutích, se loudali co noha nohu mine do schodů. Přede dveřmi na půdu se obrátili proti sobě a řekli současně: „A co kdybysme je netrávili?“

Vrátili se domů, jed na krysy vysypali z kapes do záchodu a pečlivě si umyli ruce.

Den poté slezl Tomáš z ořechu a vydal se po stopách svého bratra. Začalo pršet a zdálo se, že nikdy nepřestane.

„Počkej!“ uslyšel za sebou. Otočil se. V dešti za ním spěchala Karin Bugelová a za ní Vašek Poklidný. „Neblbni,“ volal na Karin Vašek, „pojď domů, vždyť prší!“

„Počkejte na mě!“ volal na všechny úplně poslední Josef Peřina. „Přece mě tu nenecháte.“ Počkali na sebe u cedule VSTUP ZAKÁZÁN, NEBEZPEČÍ ÚRAZU! Když byli všichni, mlčeli a nechali na sebe padat déšť.

„Nechoď, Karin, vždyť je to blbost,“ zaškemral Vašek.

„Jdeš s námi?“ zeptala se dívka rozhodně.

„Ani nevíte, do čeho jste se pustili. Co budete venku dělat? Kam půjdete? Tady je všechno – jídlo, rodiče, televize, o nic se nemusíte starat. Všecko, co potřebujem, tu máme…“

„Jdeš, nebo nejdeš?“

„Vždyť zmoknem, prší!“

Karin odstrčila Vaška, plácla sebou na čtyři a zmizela v těsném tunýlku pod rázem dříví, pod varovnou cedulí. Za ní Tomáš Staněk.

„Jestli to někomu vykecáš, uvidíš, co se ti stane!“ řekl Vaškovi Josef a s funěním se začal drát chodbičkou, která jeho rozměrům ledva stačila. Vašek stál hodnou chvíli u vchodu k volnosti; hlavu měl skloněnou, díval se na špičky bot a na ceduli, zvolna promáčenou deštěm. Když na něm nebyla nitka suchá, vrátil se domů. Když už ležel v posteli a nemohl usnout, vynořil se z chodbičky pro psa Rolfa zadek Josefa Peřiny a za ním jeho majitel. Vztyčil se, ometl smetí z šatů a s obličejem rudým vztekem se vrátil domů. Kanál vedoucí ke svobodě mu byl těsný.

Pořád ještě pršelo a příchod večera urychlila mračna. Stáli po kolena v pivovarské strouze, dívali se na sebe, nemohli tomu uvěřit – Tomáš a Karin. Jak prosté bylo ocitnout se na svobodě. Zdálo se jim, že je všude, pod nimi, nad nimi, vedle nich; dýchali svobodu, padala na ně z nebe, brodili se v ní, pronikala jim pod kůži, déšť a chlad nevnímali, na to, co bude, co je potká v příštích okamžicích, nemysleli, na všechno, co bylo před tímto okamžikem, zapomněli. Byli opilí, opilejší, než to kdy dokázal Adamec, opilí svobodou.

„Co teďka?“ zeptala se Karin po chvíli.

„Vidíš, na to jsem nepomyslel,“ odpověděl Tomáš a smál se při tom.

„Ani já jsem na to nepomyslela, na nic jsem nemyslela – ale to nevadí.“

„Půjdem pryč z města, pryč ze země, utečem tomu. Svět je velký dost.“

Přelezli dřevěný plot tržnice a ocitli se v Nákladní ulici. Obyčejný prkenný plot, jakých je na světě spousta. Směšný plůtek, stačí poskočit, přitáhnout se rukama a seskočit na druhou stranu. Už byla tma – o to obludnější byla ohrada z vlnitého plechu kolem domu číslo devatenáct, kolem jejich domu. Zdálo se, že sahá k nebi. Stáli a dívali se na ni, na cosi neskutečného, neuvěřitelného, úzkost je zachvátila, chlad. Zachvěli se zimou, jako by z kosmu odněkud bezmasá ruka mrazu, z nekonečného prázdna na ně sáhla, objala těla i duše.

„Pojď,“ řekl Tomáš, „ať to na nás nespadne, rychle!“

Rozběhli se směrem, kterým koncem léta odletěli rorýsi. Směr jenom vytušili, byla tma tmoucí, zabalená ještě do podzimních mraků – bez bouře déšť, hustý a vytrvalý, neustával, nýbrž sílil. Na křižovatce zabočili doleva, k řece. Běželi středem vozovky, nikoho nepotkávali, ani auta v tomhle psím počasí. Nedívali se napravo nalevo, běželi po mokrém asfaltu, už aby byli venku z města. Někde v lesích si najdou seník s otevřenou náručí, plný letní vůně, tam si odpočinou; nebo zaťukají u dobrých lidí, usuší si šaty, přespí a ráno vyrazí k jihu. Běželi temným koridorem, po stranách tušili domy, neviděli je však, žádná osvětlená okna, ani pouliční světla nesvítila. Jen mokrá vozovka se leskla nepatrně a pruh oblohy nad hlavami byl světlejší než hráze lemující ulici.

„Tomáši, tak rychle nestačím,“ sípěla Karin za chlapcovými zády. Zvolnili tempo, běh se změnil v rychlou chůzi. A vtom je vyplašily zvuky auta. Vrhli se ke straně a zjistili, že tam není chodník, že se jejich těla přitiskla na vlnitý plech v místech, kde býval okraj chodníku. Ve světlech reflektorů zběsile ujíždějícího auta uviděli, že vozovka je po obou stranách ohraničena vysokými hradbami z vlnitého plechu. Experiment s lepší společností, spravedlivou pro všechny lidi, byl na postupu. Z Nákladní ulice se rozšířil na Švermovu a kdovíkam ještě. Auto je minulo. Tomáš vzal Karin za ruku, vlekl ji za sebou. Byl by měl město nejraději pár set kilometrů za zády.

Přestalo pršet. Přeběhli most, ještě dvě tři stovky metrů a budou v polích. Znovu auto, tentokrát za nimi. Dosud je nezasáhly reflektory, automobil se šinul zvolna, jako by vezl rakev. Tomáš s Karin přidali – ještě pár desítek kroků a budou venku z města. Motor za jejich zády zrychlil obrátky, světlo je dostihlo. Odkudsi shora na ně padl bílý den. Zaječela siréna a zcela přehlušila kroky okovaných bot, cinkot přezek vojenské výstroje a štěkot psů. Tomáš s Karin strnuli. Stáli před vysokánskou ohradou přetínající silnici; navazovala na ohrady po stranách ulice a byla z betonových panelů. Siréna zmlkla, slyšeli jen svůj dech a tlukot srdcí.

„Ruce vzhůru!“ ozvalo se jim za zády.

Rozevřeli ruce, za něž se drželi, a zvedli paže k obloze. Necelý metr před jejich nosy byl na šedém betonu povědomý nápis:

KARANTÉNA
nebezpečí ohrožení života

23

Slunce tlouklo lidem do hlav, prázdniny se dostavily jako každoročně s poslední červnovou sobotou. Ohradu kolem domu a uhelných skladů v Nákladní ulici rozebrali trestanci už na počátku jara. Vysoké ocelové sloupy, celá konstrukce i s ocelovými lany k zakotvení zůstala na svém místě, člověk nikdy neví. Plech uložili v suchu a temnu, aby nepodléhal korozi. Holubi, kteří kdysi patřili soudruhu Bugelovi, ani náznakem nedali najevo své mínění o plechové ohradě, jejím stavění, trvání a zbourání, jako by se jich to netýkalo. Létali po obloze a sháněli potravu pro sebe a svá mláďata dřepící v holubníku, povzneseni nad lidské pošetilosti. Od jisté doby neleželo shánění potravy jenom na jejich bedrech; ve dvojčatech se hnulo svědomí. Bratři vyčistili holubník a začali přinášet ptákům potravu. Vystupovali po příkrých schůdcích až na střechu a chvíli pozorovali bratry Leškovy, kteří v tržnici na trávníku hráli svou neobvyklou kopanou – kdo výš. Pozorovali zábavu snědých chlapců lhostejně, neměli za mák chuti přeskočit směšný prkenný plot do tržnice a přidat se k hráčům. Uvykli pohybovat se po obdélníku vyznačeném snadno proniknutelnou konstrukcí. Vložili malíčky do úst a pronikavě zahvízdali: plácání křídel, svist letek, holubi se slétli. Posedali chlapcům na ramena, hlavy, na rozpažené paže a zasypali je láskyplným vrkáním. Byli to ptáci civilizovaní, toužili po pánovi. Opozdilci, kteří nenalezli volného místa na tělech bratří Bugelů, posedali na antény, na kominickou lávku, na komíny, aby byli svým pánům a ochráncům co nejblíž.

Až docela nahoře, tam, kam by nevykopli všichni Cikáni dohromady, jak černé šipky míhali se divocí rorýsi. K čemu být rorýsem, bláznivým ptákem s dvěma domovy? Který je vlastně pravý? Lépe být holubem – pán se s ním polaská, uklidí mu a nasype hrachu.

Ve čtyři zahoukala siréna a stroje na dvoře uhelných skladů zmlkly. Lidé v montérkách pustili práci z rukou a šli se opláchnout. O půl páté projelo otevřenou bránou nákladní auto a zastavilo uprostřed dvora. Z domu vyběhli lidé s hliníkovými nádobami v rukou a seřadili se do fronty k zadnímu čelu auta – mlčky, ukázněně. Řidič odklopil zadní čelo korby pokryté plachtou a vyštrachal se nahoru. Otevřel víka tří kovových várnic a ozbrojil se naběračkou. Dvůr zaplnila vůně koprové omáčky a rozvařených brambor.

Na dobré zvyky se v rodině Staňkových zapomnělo už za karantény. Už se nestolovalo společně, každý zhltl příděl jídla rovnou z hliníkových misek lžicí. Porcelán po JUDr. Kamilu Staňkovi – lovci kanců – vyndali z příborníku naposledy toho dne, kdy k nim přišel pohublý člověk s vlasy vylepanými do půli hlavy a už tu zůstal. Kam by taky chodil, když tu měl syna a zaměstnání mu pracovní úřad (odbor pracovních sil) přidělil v uhelných skladech.

Všichni obyvatelé domu číslo devatenáct pracovali v uhelných skladech. Měli to blízko do zaměstnání a už si zvykli. Doktor Staněk netoužil po místě účetního v Továrně na oplatky; naučil se řezat buková polena na špalíky a nebyla to práce o nic nudnější než sloupce cifer „má dáti“ a „dal“. Jeho žena odvažovala hnědé uhlí do papírových pytlů po desíti kilech; vydělala víc než při prodávání skla a porcelánu v obchodním domě Průkopník a nehrozilo jí, že přijde o místo.

Taky Josef Peřina se cítil na dvoře docela spokojen. Práce mu sice nešla příliš od ruky (podával polena svému otci, který svižně obsluhoval cirkulárku), zato byl na čerstvém vzduchu a nemusel hrát směs populárních melodií pro návštěvníky baru Orient. Ve volném čase komponoval rozsáhlé skladby pro symfonický orchestr a ukládal je do šuplíku.

Babičce Františce nevadilo, když Josef bušil do Kocha a Korselta poblíž její stoličky v obývacím pokoji. Na tváři vyrovnaný výraz, víčka zavřená, toulala se světem; celý ho měla v hlavě. Náhoda listovala v knize prožitého a nalistovala libovolnou stránku. Přítomnost v cizím pokoji cizího bytu ztratila na významu. A budoucnost? Obdélník ze zrnitého kamene na hřbitově za kostelem ve Chvalkovicích. Vždyť sedí na bedně s polínky u plotny v kuchyni a dává pokyny dědečkovi. Co by si bez ní počal? Tam to polínko ne, to druhý! No to, jak se na ně dívám. Kdyby mu neporadila, přiložil by špatné polínko. Babička věděla, že by byl dědeček raději v zahradě; ve veřtatu by ten starý blázen vyráběl nejmíň sto dvacátý šestý mlýnek na plašení špačků. Když s tím začal, i babička se domnívala, že to k něčemu bude. Jenže k užitku to nebylo. Mlýnky však byly krásné, vrtěly se na všech stromech v zahradě. Vítr foukal, vrtulky z blýskavého plechu se otáčely a metaly odlesky slunce na všechny strany. – Bylo to loni, nebo to bude až za dva roky? Čas ztratil význam. Na téhle cestě potkala babička Františka to nejkrásnější, co kdy prožila: všetečné nosíky králíků, vůni majoránky, předoucí kotě v klíně, sekáčovo pohlazení, chuť olíznuté inkoustové kaňky, dětské rtíky na prsech, varhany v kostele, slunce ve zralém obilí, smetanu s jahodami, sad plný ovoce…

Koláče se pekly správně, mohou tedy přijet; už by tu měli být. Zítra touhle dobou přijedou autem a přivezou nového vnuka. Nebo už přivezli? Jmenuje se Petr, uličník. Dědeček a kráva Stračena s plnou fůrou lucerky. Fůra se zvedla, na ní ten starší, Tomáš, zelená stébla ve vlasech.

Rozběhla se do polí, k roklině s pískovcovými skalami, seběhla k mořské hladině. Moře bylo docela malé, pro několik rybek a jednu užovku. Děvčátko Františka si dřeplo na zšedlý kámen a dívalo se do klidné hladiny – na oblaka pod sebou, na vlaštovky létající ve vodě a zároveň nad oblaky. Celý svět tam byl obrácený a mírně rozechvěný, krásně nezřetelný, jiný a lepší. Tam někde hluboko, až na dně, je Bůh; dobrý a laskavý stařeček, s nímž si lze povídat. I pro ni, venkovskou holčičku, si najde chvilku. Co mu vlastně chtěla říct? Slov se jí nedostává… Ale nač slova, copak lze formulovat smutek a radost, tu řadu let? Mlčela tedy, Bůh jí naslouchal… a její modlitbu vyslyšel. Nic velkého se nestalo. Jen stará žena se zavřenýma očima se mírně usmála.

Do kamrlíku za kuchyní, jemuž JUDr. Kamil Staněk říkal kabinet, se vešel i druhý psací stůl. Kdysi rozprávěli dobří přátelé v bílé besídce u vily na kopci nad lahví slivovice, kterou vypálil dědeček František načerno ze spadaných švestek, o poválečném vývoji Evropy. Domnívali se, že dojde k lepšímu uspořádání světa a oni dva se na tom budou moci taky podílet. Aniž je k tomu pustili, aniž se jich kdo ptal na mínění, bylo uspořádáno. Z Bugela se stal nejmocnější člověk okresu. Právník s touhou po spravedlnosti smířeně řezal polena bukového dříví na špalíky, doktor filozofie a válečný pilot se vrátil z vězení. Spravedlivý společenský řád mu odpustil neurčitý počet let, měsíců a dní trestu, k nimž ho odsoudil snad za to, že pomohl vyhrát válku. Dvě stě osmdesát šest stran jeho knihy o válce a o člověku v ní leželo v policejním trezoru i s deníky, poznámkami a výpisky. Jeho syn Josef ve volných chvílích skládal hudbu – do šuplíku. Buřič Petr Staněk, dítě zvídavé a nezbedné, byl mrtev. Tomáše zavřeli za touhu po svobodě. Lid obecný se pohyboval v obdélnících, které mu byly vyhrazeny k pohybu.

Seděli proti sobě a lžicí nabírali koprovou omáčku z hliníkových misek. Mezi nimi mramorová soška se zavázanýma očima, s mečem a kramářskými vahami v rukou. Jako by chtěla vážit a trestat nepravosti. Kus kamene, opracovaný zručnou rukou sochaře manýristy, to zbylo ze spravedlnosti. Doktoři humanitních věd dojedli. Po osmi hodinách práce na dvoře uhelných skladů byli rozhodnuti konečně začít pracovat – svobodně, na svém. Není nikoho, kdo by jim v tom zabránil. Kdo vleze myslícímu člověku do hlavy a začne tam třídit myšlenky jako prádlo v zásuvce, kdo to dokáže? Třídit na únosné, trpěné a nebezpečné? Kdo má tu schopnost, ukládat vhodné do regálů a nevhodné pálit na popel? Který holič se prostříhá až k mozku? Oba si před sebe položili čistý papír, odšroubovali plnicí pera.

PhDr. Jan Peřina byl okouzlen bílou plochou. Konečně, po tolika letech, se dočkal okamžiku, kdy může všechno. Vše, na co přišel, smí zaznamenat beze strachu, že mu papír zabaví dozorce a předá prokurátorovi, aby proti němu zahájil nové trestní řízení. Konečně může psát a napsané nemusí předkládat cenzuře. Věty se rodily jak buňky kvasinek, řetězce slov protékaly rukou a perem na papír, plnily stránku, v několika minutách byla popsaná. Jan Peřina zvedl oči od papíru a zahleděl se na svého přítele – Kamil Staněk nad prázdným papírem zíral na mramorový šátek, vytesaný kolem mramorového obličeje Spravedlnosti.

Peřina sklopil oči a začetl se do svého textu. Škrtl první tři slova, pak celou větu. Ve druhé zachoval jen spojku „ačkoli“. Chvilku uvažoval a pak přeškrtl i ji. Třetí větu začernil zcela, div si nezničil pero. Dočetl stránku bez dalšího škrtání, zchumlal papír a hodil ho do koše. Vzal si čistý papír, položil ho před sebe. Zalovil v koši, zmačkaný papír roztrhal na malé kousíčky, menší nedokázal. Posbíral papírové vločky do dlaní, všechny, i ty, které se zatoulaly po podlaze. Se sevřenými pěstmi běžel na záchod, hodil papírky do mísy a spláchl. Voda neodplavila všechno, počkal tedy, až se zásobník znovu naplní, a spláchl ještě jednou. Do kanálu snad nikdo nepoleze.

„A proč nehraješ na trumpetu?“ zeptala se Karin Bugelová Josefa Peřiny. Seděla na nejnižší větvi ořechu v zahradě, klátila nohama nad Josefovou hlavou. Rozvaloval se na lavičce pod ní a bez špetky závisti sledoval Vaška Poklidného, který se předváděl chůzí na rukou podél záhonu jahod. Nikdo z domu by to po něm nezopakoval. V chůzi na rukou byl Vašek třída.

„Protože hraju na klavír,“ odpověděl Josef dívce nad svou hlavou.

„Moc krásně jsi troubil na trumpetu,“ povzdechla si Karin, dívka, jež ani trochu nerozuměla opusům a symfoniím.

„Vždyť se ti to nelíbilo,“ řekl Josef sklesle. „Ty máš raději stojky.“

„Ba ne,“ bránila se Karin. Seskočila z větve a rozběhla se k domu. Vašek se postavil z rukou na nohy a rozběhl se za ní. Práskla mu domovními dveřmi před nosem.

Vašek by se rád vydal za plavovlasými anděly, za studentkami zdravotnické školy, za studentkami střední školy pro výživu (zvané knedlíkárna), za učednicemi obchodního domu Průkopník nebo za dělnicemi z Továrny na oplatky, za kadeřnicemi nebo úřednicemi; rád by je vodil po nábřeží, pokaždé jinou. Jenže nenašel odvahu. Ohradu z vlnitého plechu sice rozbourali už zjara, i výstražné cedule uložili v suchu a temnu, nikdo kompetentní však nepřišel a neoznámil oficiálně, že karanténa byla zrušena; nikdo jim neoznámil, co mohou. Paní Poklidná se zeptala vedoucího uhelných skladů pana Šlosara, jak to teď vlastně je, zda může ven, na ulici, do města. Silně toužila po baru Orient. Pan Šlosar jenom pokrčil rameny:

„Nevím, paní sousedko, jestli vám to můžu zakázat. Povolit, na to jsem krátkej. Dokud nepřijde shora pokyn, já osobně paty nevytáhnu.“

A ten pokyn ještě nepřišel. Co může vědět… Radil jí, aby zatím nikam nechodila. Krutý byl vnitřní boj v paní Poklidné, nakonec zvítězil strach. Bála se, že by jí mohli ublížit, že by ji mohli zavřít. Že nic neprovedla? Ani její manžel nespáchal zločin, a přece sedí ve vězení. Jen málo chybělo a odsoudili by ho za vraždu. Vždyť mu hrozilo patnáct let, nebo dokonce trest smrti. Soud však byl shovívavý a přihlédl ke všem polehčujícím okolnostem; pan Poklidný byl odsouzen pro ublížení na zdraví s následkem smrti ke třem letům vězení a polehčujícími okolnostmi bylo, že tak učinil ve stavu rozrušení a při objasňování své trestné činnosti napomáhal příslušným orgánům, a že svého činu upřímně litoval. Pan Poklidný pochopil, že je lepší tři roky sedět než chvilku viset.

Paní Poklidná silně toužila po baru Orient, jenže strach z možného postihu byl silnější. Ani JUDr. Staněk jí neřekl rozhodné slovo. Sám necítil potřebu odejít z vyhrazeného prostoru, a dávat někomu právnické rady, k tomu neměl oprávnění ani odvahu. „Nevím,“ odpověděl soudce. A tak se paní Poklidná rozloučila s myšlenkou na radovánky a uzavřela se v řeholi. Nebylo nikoho v domě, kdo by jí pomáhal s bednou ve sklepě. Zbýval už jenom Adamec a ten nepřicházel v úvahu ani v nejvyšší nouzi.

Tomáš se dosud nevrátil. Porušení karantény bylo u dcery významného soudruha Bugela hodnoceno jako nerozvážnost, Tomáš se však dopustil trestného činu, neboť nerespektováním karantény zvýšil nebezpečí zavlečení nebo rozšíření nakažlivé choroby. Josef s trumpetou vylezl na střechu. Visací zámek na dva západy už tu nebyl. Opřel se o komín, udělal několik podivných grimas trumpetistů a přitiskl náustek ke rtům. Vyzkoušel klapky naprázdno, vyfoukl pár bezvýznamných tónů a spustil. Bylo to blues. Krásný smutek to byl, nářek bez slzí, lítost a touha. A pod tím dole, až úplně dole, špetka naděje. Jenže si toho nikdo nevšiml. Ačkoli hrál Josef naplno, bez dusítka, ačkoli trubka kvílela nad městem, nikdo se nezastavil, nikdo neotevřel okno. Ani holubi se neslétli a míč v tržnici létal k nebi a zase zpátky. Jenom rorýsi ve výšinách se zarazili – jak šipky vrhli se střemhlav dolů a obletovali trumpetistu v divokých kruzích. A babička Františka se vrátila z toulek, otevřela oči, zaposlouchala se a její tvář vykouzlila úsměv. Josef si utrhl trumpetu od úst. Kdyby ještě chviličku hrál, vyfoukl by si duši.

„Ještě! Ještě něco zahraj,“ řekla Karin. Celou dobu stála na opačné straně komínu a všechno slyšela.

Brána se neslyšně otevřela, Tomáš Staněk vyšel do ulice. Byl už dospělý. Ačkoli bylo léto, prázdninový den pět minut po čtvrté, měl na sobě podzimní šaty páchnoucí naftalínem. Špičkou levé nohy zkusil, jak tvrdá je dlažba – nepropadla se pod ním. Udělal pár opatrných krůčků. Šlo to. Ohlédl se, bránu už zavřeli. Slunce ho uhodilo do hlavy, až to zabolelo. Musel přivřít oči. Ulicí od okresní věznice vykročil k náměstí. Přidal do kroku. Znovu se ohlédl, jestli ho někdo nesleduje. Ulice byla prázdná a tichá, neslyšel nic než své kroky, nepotkal chodce ani automobil. I náměstí u divadla bylo pusté. Zpoza sochy Rolnice se vynořili dva příslušníci Veřejné bezpečnosti se psem. Zamířili k Tomášovi, ale nezastavili ho, nic neříkali, jenom si soustředěně prohlíželi jeho vyholený zátylek. Tomáš by se nejraději rozběhl, ale pes by ho určitě dohonil. Snažil se vypadat co nejnenápadněji, dával si pozor, aby pohybem nezavdal policistům důvod k dotazům. Než přešel vozovku, rozhlédl se nalevo i napravo jak prvňáček dbalý příkazů rodičů a paní učitelky. Přešel a zabočil dolů na Švermovu ulici.

Na rozmezí chodníku a vozovky po obou stranách ulice trčely z dlažby velikánské stožáry z konstrukční oceli, ukotvené lany, pláty vlnitého plechu tu však nebyly. Stále ještě (kromě policistů) nikoho nepotkal. Rozběhl se. Co nejrychleji chtěl být tam, odkud na podzim utekl. Podpatky klapaly po žulových kostkách. Zvuk valícího se kamení v tichém, vylidněném městě.

Na mostě přes pivovarskou strouhu uslyšel trubku – kdosi hrál blues. Krásný smutek, nářek bez slzí, lítost a touha, úplně dole špetka naděje. Víc by jí tam mělo být, vždyť ho propustili. Zabočil doleva na Nákladní ulici a spatřil dům s číslem devatenáct – bez ohrady.

„Nemáš něco k pití?“ zeptal se Tomáše Adamec.

„Kdeže. Proč nejdete do hospody?“

„Do hospody! To víš, že bych si nejraději zašel do hospody!“ mávl rukou Adamec a pokračoval v chůzi po obvodu obdélníka, který tu zbyl po ohradě. „Ničemu nerozumí…,“ brumlal si cestou. Ačkoli byla ohrada zbouraná, nic se nezměnilo.

V zahradě si vylezl na ořech a čekal. Raději by seděl v koruně kaštanu, ale ten už dávno skáceli, jeho koruna by převyšovala ohradu. Ohrada je sice zbouraná, ale po kaštanu zbyl jen pařez. Kdo to napraví? Holubi brázdili oblohu vznešeně, rorýsi jak černé šipky míhali se vzduchem nad nimi. Je krásné být rorýsem. Ale jak to dokázat, co si počít?

Tomáš Staněk se domníval, že v posledních měsících dospěl v muže. Ano, dospěl v bezradného muže, který neví, co teď. Byl stejně dospělý jako ostatní dospělí v této zemi. Při prvním pokusu uniknout ze začarovaného obdélníku si rozbil hlavu. Zajali ho a uvěznili. Má se pokusit ještě jednou? Cesta objevená mladším bratrem, krví vykoupená, byla slepou uličkou. Cesta Josefa Peřiny, útěk do světa hudby, byla cestou vyvolených. Toulat se minulostí bylo řešením jen pro babičku Františku. Co tedy…?

24

Byla neděle, letní odpoledne, slunce svítilo na okresní město – vylidněné parky, prázdná náměstí, pusté ulice. Dvojice policistů hlídkujících na rozích si utíraly pot, policejní psi měli vyplazené jazyky. Švermovou ulicí kodrcal kočárek, v něm sedělo dítě a radovalo se, jak rychle ujíždí, jak to drkotá po dlažebních kostkách.

„Co tak ženeš, vždyť ti nestačím,“ napomínal bývalý vojín Klement Dolejš svou dvoumetrovou ženu Marii.

„Vždyť ještě neviděli Jiříka, vždyť ještě ani nevědí, že ho máme!“

Vybrala zatáčku a rozběhla se k domu s číslem devatenáct. Jiřík v kočárku výskal radostí.

„Aničko!“ zvolala Máňa vzhůru k otevřeným oknům rodiny Staňkových. A ještě jednou.

„Máňa!“ paní Staňková v okně zcela zkoprněla.

„Tohle je náš Jiřík,“ volala Máňa a zvedla syna do třímetrové výšky. V oknech se objevili další nájemníci. Všichni se dívali na rozesmátou Máňu a rozesmátého Jiříka. Ani trošku se nebál tak vysoko.

„Pojďte nahoru,“ zvolala paní Staňková.

„Pojďte dolů, venku je hezky!“ Máňa posadila chlapce do trávy v zahradě.

Stal se zázrak. Dva lidé odjinud se tu objevili po nekonečně dlouhém čase. Třetí vchází brankou. Taková událost! Domem se ozývalo práskání dveří a úprky po schodech. Všichni se seběhli podívat se na Máňu a Jiříka, na ostýchavého Klementa; návštěva z nebe. Dokonce Adamec chtěl být u toho, zanechal marného pátrání po láhvi. Jenom pan Šlosar popíjel v okně žlutou limonádu a ovládl své nutkání. Je nejvýše postavenou osobou v domě s právem psát cedulky, je vedoucím uhelných skladů, musí zachovat rozvahu. Karanténu dosud úředně nezrušili. Všichni potřásali Máni a Klementovi rukama, na Jiříka dělali ťuťuťu, radovali se, nemohli věřit vlastním očím. Pes Rolf pobíhal kolem, vrtěl ocasem a radostně poštěkával.

„Jak jste se k nám dostali?“ zeptala se paní Poklidná po vítacích orgiích.

„Pěšky, vždyť je to slabá půlhodinka.“

„A nic se vám nestalo…?“ Paní Poklidná se zamyslela; chvíli stála nehnutě, hleděla do trávy. Pak vystřelila k domu, schody brala po třech. Za chvíli se objevila v okně, oblečená ve žlutě květovaných šatech, rty měla karmínově rudé.

„A jde se!“ zvolala. „Nebuďte blázni, karanténa skončila! Kdo půjde se mnou na procházku?“

Byla neděle, letní odpoledne. V čele lidí ve svátečním jel kočárek, v něm seděl chlapec Jiřík a mával rukama. Kočárek tlačila Máňa Dolejšová, šla zvolna, byli přece na procházce. Vedle ní Klement a za nimi obyvatelé z domu číslo devatenáct na Nákladní ulici, poslední Adamec. Jako stádečko ovcí je obíhal pes Rolf a radoval se psím způsobem. Nad ohradou tržnice se objevilo pět snědých obličejů, pět bratrů Leškových:

„Kam jdete?“

„Na špacír,“ odpověděla jim Bugelova dvojčata jedněmi ústy, „pojďte s náma!“ Cikáni nechali míč na trávníku, přeskočili plot a přidali se k bílým tvářím.

Pan Šlosar nevěděl. Seděl u okna, u láhve žluté limonády, a měl nutkání. Taky by se rád přidal. „Co říkáš,“ zeptal se paní Šlosarové.

„Nikam nepůjdem,“ rozhodla za něj, „radši počkáme, jak to dopadne.“

Obyvatelé domu, posíleni pěti bratry Leškovými, táhli dolů Švermovou ulicí, rozprávěli a hlasitě se smáli. Míjeli domy, jejichž okna se plnila lidmi přilákanými nezvyklým halasem, štěkotem psa a povykováním dětí.

„Kam jdete?“ dotazovali se lidé.

„Na procházku, vždyť je neděle.“

„Jdeme s váma!“ ozývalo se ze všech stran a do ulice vybíhali lidé ve svátečním. Dvojice příslušníků Veřejné bezpečnosti, které dav míjel, hleděly na událost s otevřenými ústy. Nevěděli, jak se zachovat. Jakmile lidé přešli, sáhli po vysílačkách a ptali se svých nadřízených, co mají podniknout. Nadřízení, zaskočeni neočekávanou, mimořádnou událostí, lapali po dechu. Sami nevěděli, co si počít. Po nábřeží směrem k zahradní restauraci Na Střelnici šel už stohlavý zástup. Mezi lidmi byli také dva tlouštíci, podobní si jak vejce vejci. Kdyby si vyměnili místa, nikdo by to nepostřehl. V náprsních kapsách měli malé knížečky s vlastními fotografiemi, v zadních kapsách kalhot se jim na hýždích rýsovaly obrysy pistolí. Byly však přikryty saky a žádný z rozesmátých lidí tomu nevěnoval pozornost.

Hospodský na Střelnici nemohl uvěřit vlastním očím. Hned si oblékl frak, uvázal motýlka a začal čepovat pivo; našlo se několik dobrovolníků, kteří je pomáhali roznášet. V letním odpoledni člověku vyprahne. Jiní rozvěšovali lampióny, pár zdatných pořízků vyneslo ze sálu klavír k betonovému parketu. Dneska se budou veselit až do rána. Jako kdyby skončila válka. Josef si sedl ke klavíru – chvíli ťukal buclatými prsty do kláves jen tak, potom spustil polku. Kdosi se přidal s klarinetem, odvážný amatér přisedl k bubnům. Pivo teklo proudem, sklenice do sebe narážely, pěna stříkala na všechny strany. Pes Rolf se radoval i bez piva.

„Bože, kdy já jsem naposled tancovala!“ povzdechla si paní Poklidná s významným pohledem na otce Peřinu.

Jan Peřina povstal a dvorně se uklonil. Nabídl fešné sousedce rámě a odvedl si ji na parket. Přidali se další. Za chvíli se tančilo i mezi stoly a doktor Peřina s paní Poklidnou se v obecném víru zcela ztratili.

Babička Františka v krásném letním odpoledni seděla na bílé stoličce proti vyhaslé televizní obrazovce a radovala se tiše za zavřenými víčky.

„Honem, už jsou tady!“ Dědeček František vpadl do kuchyně jak velká voda. Babička zaklapla knížku a vyšla na zápraží. Z auta tatrovky vyskočil Tomáš a hnal se k ní.

„Jenom mě nepoval, ty divočáku!“ bránila se, úsměv přes slzy radosti. JUDr. Kamil Staněk, advokát zvučného jména, otevřel zadní dvířka a převzal z rukou své ženy peřinku převázanou povijanem. Poněkud neobratně ji podržel, a když paní Staňková vystoupila, vrátil dítě do povolanějších rukou.

„Tak tohle je náš Petřík!“

V sadu se točily mlejnky proti špačkům v korunách stromů, které vysadil strýc František. Bylo léto, třešní dost pro lidi i pro nenasytné ptáky. Zvuk policejní houkačky z ulice sem nedolehl.

„To jsem ráda, že jste zase doma,“ řekla babička na své stoličce v cizím pokoji manželům Staňkovým, kteří se zrovna vrátili z nedělní procházky.

Jekot policejních sirén přehlušil hudbu a smích v zahradní restauraci Na Střelnici. Josef s improvizovanou kapelou přestali hrát. Lidé ztichli, hospodskému se protáhl obličej. Podíval se na hodinky, bylo čtvrt na jedenáct.

První dorazilo auto s bílým pruhem a modrým blikavým majákem na střeše. Zaparkovalo u brány, nikdo však nevystoupil. Po chvíli přijely pomalejší zelené antony a nákladní auta s mužstvem na korbách. Mužstvo ozbrojené samopaly vyskákalo přes postranice a obklíčilo zahradní restauraci. Posádky zelených antonů pro převážení zatčených otevřely zadní dveře vozidel.

Z osobního auta vystoupil důstojník a dva hromotluci strážmistři s dlouhými obušky v rukou… Zvolna kráčeli pod pestrými lampióny mlčícím davem, který se před nimi rozestupoval. Přešli přes parket a zastavili se u boudy s výčepem.

Za zády policistů se ozvalo přátelské štěknutí. Bezelstný vítací pes Rolf přišel pozdravit nové příchozí. Hromotluk po důstojníkově pravici zareagoval první. Napřáhl obušek a sekl Rolfa po čenichu. Pes kníkl a sesul se na zem. Druhý policista vytáhl pistoli a střelil ho do hlavy.

„Kolik je hodin?“ zeptal se důstojník vyděšeného hospodského, přikrčeného za pípami.

„Čtvrt na jedenáct,“ odpověděl chabě.

„Dvacet dva dvacet pět,“ upřesnil důstojník. „A úředně stanovenou zavírací hodinu máte v kolik?“

„Myslel jsem, že výjimečně…,“ koktal hospodský a po čele se mu kutálely krůpěje potu.

„Ve dvacet nula nula je konec, výjimky nejsou povoleny. Zaplatíte pět set korun pokuty.“

Důstojník přijal bankovky z rozechvělých rukou a vyplnil potvrzenku. Otočil se, obešel zabitého psa a chráněn zbrojnoši po bocích vrátil se k autu s bílým pruhem. Po chvíli se ozval jeho hlas, zesílený a zkreslený megafonem:

„Občané, rozejděte se! V případě rušení veřejného pořádku a nočního klidu budeme nuceni proti vám zasáhnout. Občané, pokojně se rozejděte!“

A občané se pokojně rozešli.